<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on 木尘</title>
    <link>https://iimuchen.github.io/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on 木尘</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Fri, 01 Sep 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://iimuchen.github.io/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>读经之说</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E5%AF%B9%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%9A%84%E7%9C%8B%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E5%AF%B9%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%9A%84%E7%9C%8B%E6%B3%95/</guid>
      <description>我发现对一个人的看法，如果你看过一个人的传记，大概率对其看法会有很大的改变，虽不能说写传记的人是为了夸某人，但至少从他的视角去呈现了一个人，由读者来感受，所以，如果你讨厌一个人，不妨看看他的传记，改变一下看法，中和一下，也是有取法之道的。随着自己书读越多，见过的事，人也越多，我的看法渐渐也不是那么偏激了，不单纯的以好坏来评价一个人，就如我自己一般，难道可以单纯的用好人，坏人来评说么，你也知道不能，更何况一个你不是太了解的人，想要评价一个人，至少得看一下这个人的传记之类的。好吧，就说这么多，九月了，真快，不知道还能在这待多久。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不知所云</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%BE%A4%E7%9A%84%E6%AF%94%E4%BE%8B/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%BE%A4%E7%9A%84%E6%AF%94%E4%BE%8B/</guid>
      <description>一个人群的比例问题。我在想大家都在考虑北京高考的问题。
其实我本不想讨论这个问题，事实上存在很多的不公平，不单是高考这一项，其实对于所有的人来说都一样，我现在心乱，所以不知道怎么说。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人生有很多遗憾</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E6%9C%89%E5%BE%88%E5%A4%9A%E9%81%97%E6%86%BE/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E6%9C%89%E5%BE%88%E5%A4%9A%E9%81%97%E6%86%BE/</guid>
      <description>人生不如意之事十之八点。你要体会不同地方的风土人情，所以，很多时候是没有选择的，同样，遗憾也会有很多，在很多方面吧，你现在才 25 岁不到，人生至少还有 3/4，你有什么把的时间可以做想做的事，力不从心的事是什么？有吗？只要你想，并不存在，或者说人心也如题，题目练习的多了，正确率会上升，心练的久了，自然也就平静如水了。每个人都是你生命中的过客，有的人时间短，有的人时间长，你不妨想一想你人生中有多少人经过，这是真正意义上的过客。但是你想啊，你无意间会想很多以前的事，是的，有的人总在怀念过去。
是不是这样，你的心境可以安静一些呢。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>最近的事</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E6%9C%80%E8%BF%91%E7%9A%84%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E6%9C%80%E8%BF%91%E7%9A%84%E4%BA%8B/</guid>
      <description>有半年没有写了吧，无妨。写写最近的事。
最近颇不平静。
如果一出生就是神族，但是在他的路上，并没有感情一说。他问道，求道，并不知情为何物，或者说他不需要，如果这个设定可以的话。
留去不过一念之间的事，无须纠结吗？可是在生活中有太纠结的事了，念头不通达，做事自然不顺，念头通达，做事自然顺。
有太多思考的过程，我就是记下来也好，大脑想的太多不如机械的记忆。接下来就如此吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>别人的看法</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E5%88%AB%E4%BA%BA%E7%9A%84%E7%9C%8B%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E5%88%AB%E4%BA%BA%E7%9A%84%E7%9C%8B%E6%B3%95/</guid>
      <description>我们现在很多的看法都是他人的看法，没有形成自己的看法，我发现这一点，不论你看再多的书，很多的情况下，都是别人的看法，怎么样形成自己的看法，这是一个很关键的问题，我在想历史上的那么思想家也好，哲学家也罢，他们是什么时候去形成自己的思想的呢，自己的看法的呢。这肯定不是一下就形成的，首先我意识到我有这么一个问题，然后我得有意识地去引导形成我自己的看法，如同文章一样，天下文章一大抄，观点看法亦是如此，因为很多情况下是这样的，无论我们的想法是多么的独特，基本上都会与他人重合，更准确的说是类似，扩展到历史上也是如此，发现很多哲学家的思想的内核是一样的，又或是我人云亦云了，你没有真正去了解这些人，怎么能说他们是一样的呢，只是感觉，但是感觉往往不准，或者说感觉就是一种你自己的感觉，而不是准确的感觉，如果你到了准确的感觉的地步，那么是 。。。。什么呢，前面忘了，中间忘了，后面也忘了。
只能说我写了一大段，然后 按了不知道什么快捷键，后半段没了，我不想写了。
这就是灵感的缺失，谁也找不回来了。
大致就是我吸收的观点不够多，等到我吸收的多了的时候就麻木了，然后就又反省，到达看山还是山的那种感觉。以后不乱按快捷键了，呜呜，我写了好长一段，真的想不起来了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4.21</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/4.21/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/4.21/</guid>
      <description>无事，啥也没干。看英语，加油。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>半年</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/4.20/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/4.20/</guid>
      <description>无事可记，有时候人要坚持自己的本心，不以物喜，不以己悲。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>半年</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E5%8D%8A%E5%B9%B4/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E5%8D%8A%E5%B9%B4/</guid>
      <description>都有半年没有更新了，是否忘记了。甚至不知道要说什么，就前两天没有对那个同学及时致谢让我耿耿于怀，其他也没有什么可以想的，有，但是我不能说，或者说，只能藏在心里，这就像日记，写出来的是给别人看的，只有埋藏在心底最深处的东西才是最真实的自我。而且人善于伪装，人好比有不同的身份，在不同的时刻你就是那不同身份的思想，即便你只有一个身份，但是你的思想是有多重身份的。
时间真的好快，我无意感慨于此，但是每次写随笔的时候都有这种感觉，难道我天天写就不会有这种感觉了么。那定下一个小目标，最近一个月，每天都写。我觉得我这个也是做不成的，我是真的废物。不断的荒废时间罢了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>单车</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E5%8D%95%E8%BD%A6/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E5%8D%95%E8%BD%A6/</guid>
      <description>很久没有写了。今天的确是想记录一下。
11月15日，今天看到法国大革命和欧美国家转型这里就不想看了，随手收拾了一下就出馆了，我如往常一样，找到一辆单车，当时我想的是尽快回到宿舍，并没有其他的想法，所以就没有注意到我要扫的这辆车的脚撑（我们那叫撑脚，笑哭）拌住了另外一辆车，于是另一辆车就倒了，哈哈，我时常看到倒的车就会顺手扶起来，觉得是缘分么。这不，我当时口中说了一句大哥，反正就是很无语，然后准备去扶这辆车，扶着扶着，可能是当时我并不好发力，然后，她过来了，夜光洒落在她的脸上，是那么的干净透彻，一瞬间心灵被击中，我的眼睛并没有在这干净美丽的脸庞上停留多久，像是一个慌乱的人，当即问了一句：“这是你的车么？”，“不是”，“噢，谢谢”。我把我的车推出来后就顺着台阶下去了，走的时候顺着前方看向了她，她应该是自己的单车，白色？女生大都是这个颜色居多吧，我不记得了，主要是当时我的确没有看清。
我不知道我下次看见她能不能一眼认出来，很模糊，她在我心中的印象。但是她的确是我来清华一年多来见过的最为干净的女生了吧。
其实就是一个简单的人家帮我扶了一下车而已，人家也只是举手之劳，如果是我，像之前说的，你也会扶。只是觉得很美好，我要记录下来，一次美丽的邂逅。好好看书吧，</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>民族的问题</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E6%B0%91%E6%97%8F%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E6%B0%91%E6%97%8F%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98/</guid>
      <description>其实我是10月26凌晨写的这篇文。倒没有什么太多想说的。仅说说俄罗斯。
很多人对俄国有滤镜，其实我也是，难免会想很多。目前和我们国家的关系不错。我不谈与我们的关系，仅说我了解的一些。
K3可以从北京直达莫斯科，一个星期左右的车程，一路上看着美丽的雪景多享受啊。这个倒不是非常的难，俄语可能更难一些，哈哈。
相对于莫斯科，个人还是更喜欢圣彼得堡，虽然都是从书上或是网上了解的，但是后者靠海啊，更有感觉吧，有点像济南和青岛的感觉。
这个时间我应该睡觉，而不是在这里侃侃而谈。
可能有一点了解俄罗斯历史的人对其民族或者国家都会有一点滤镜，我说的是有一点了解而不是非常了解的人。我现在算是有那么一点了解吧，这古罗斯算起，其实也没有太久的时间，有的说是有维京的血统，北方的人，那个单词还是什么忘记了。后面是被蒙古统治了一段时间，直到伊凡出来才摆脱蒙古的统治，忘记是几世了，后来就慢慢形成民族国家吧。后面著名的彼得大帝，叶二等等，直到沙皇亚历山大和尼古拉，我记得尼古拉后人是一个不留了？应该没有记错，当初看的时候心里想的是应该不会一个不留吧，总有漏网之鱼吧？不论。
可能滤镜来的多的是因为苏联。毕竟也算是老大哥，但是我的印象倒不是那么好。毕竟这里面的斗争什么的很多，之前有人说我总是抓住不好的，我觉得这也是一个问题，应该改正，曹操是改错不认错，我这算是什么呢。以其自比，也非我之愿，就是稍微提及罢了。我只是在提醒，或者说，我在提醒自己，应该客观的看待，又或是平常看待，而不应该有这些滤镜，如果人可纯粹一些就好了，看什么东西不要那么深刻的确可以更轻松自在吧，佛曰：我不入地狱，谁入地狱。。。。。停停，我并不是说不好，只是那么一提，别抓着不放。
大部分人对现在的俄国有滤镜是因为上个世纪刚建国的时候中俄之间的友谊，以及老大哥上世纪的余威？余威表达的不对 ，更多的是怀念吧，人大多念旧，你能想象一个庞然大物一夜之间瞬间倒塌的场景，说起来很悲哀，但事实如此，人不能总活在过去，国家也是，现在不谈这些了，因为生产力提高了， 相对以前过上了更多的生活，并不存在以前的那种纯封建式的压迫，当然，隐性的还是有的，我不说也都能理解。苏联在很多方面的确开创人类历史上的第一，不是简简单单一两句话就可以说的清楚的。
还有一种是异域风情吧，我站在男性的角度来看，的确是如此。如果以女性的角度来看，想必也是一样的，不单是俄国，换成其他的国家也成立，民族可能更好。就像南方人和北方人的区别一样，同一个国家尚且如此，更何况不同的洲，有时候看少数民族是同样的的感觉，这就是民族滤镜吧。
说到俄国，在欧陆史上的确是非常的复杂，欺负过别人，也被别人排斥。被排斥我想更多的是宗教的问题（我目前的观点）。如果以西欧为中心，那么当然是这样的，全球史不该这样写，就像我在想到底有没有一种方法可以将中西方的文化可以杂糅起来呢？理论上来说是不能成立的，除非创造出新的媒介。语言也好，文字也罢，都有隔阂，唉，前人应该是想过这样的问题，只是问题无法实现吧。
22年还有60多天就结束了，加油吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>嵊州的事</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E5%B5%8A%E5%B7%9E/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E5%B5%8A%E5%B7%9E/</guid>
      <description>时间过得真快啊，我是针对今年来说的，这是在六月的模板上改的。不知不知都快10月底了，怎么算都有4个月了。
今天无意间想起来看看嵊州，在百度上看了全景，我真的，太怀念，不，准确的说是怀念曾经，也不对，是想到曾经，非常的感慨吧，十年的光景，一下就过去了。一切仿佛都在眼前，我看三江城，依然是三个大字，但是我印象中当时的碑上的字是人写的，而且很旧，或许是我记错了吧，我沿着一路看下去，嵊州大桥我连方位也不是很清楚，原来那么近，我还以为那么的远，但是我在嵊州五年并没有很深的感受，印象中只去过一次？还有之前和姑姑他们，也了哪个地方，花鸟市场亦或是哪里，这里我脑海中有，的确是花鸟市场，从正前面进的，然后到非常像卖菜的地方……嵊州中学高中部，小时候想着要是可以在嵊中读书就好了，我还得有个城南中学吧，在我的认知中，这是富贵人家去的学校，并没有想起来看看在哪里。之前开校运会还是什么，在嵊中待过，不记得了，说到这我想起来春游那段日子，那或许是我小时最开心的时候，还是在李hx家住的（如今也不联系了，即便小时很纯真的友谊，如果不去维系，也终究是镜中花，水中月吧），和他几个朋友玩游戏卡片还是什么，后来我自己又单独找了他们？反正我记得我后来走了很远很远的路才找得那些人，小时候是真的虎啊，也不怕被拐了什么的。继续说，五年级吧，换了班主任，是卢老师，也不知道现在还教不教书了，虽然当时更喜欢汤老师，我记得全名，一直都记得。捂脸，印象最深的是她当时怀孕了，我不小心撞了她一下，我也一直记得这件事，现在想想真的是后怕，即便当初我也是非常怕的，因为当时的汤老师对我们特别的好，可惜只教了我一年，当时六二的同学应该是被她教了四年吧，感情有的挺深的，只是我是插班生，可能一些事不知道，但是四年级的我，真的很开心，也不知道是什么时候才和喻cy玩的好的，这也是后话了，还有柳sf，他当时喜欢喻s是吧，人尽皆知，虽然我这blog只是稍稍写我的心路历程，但是这里就对不住了，大白于天下咯，互联网是有记忆的……还有太多太多了， 脑海中一瞬间闪过非常多的事，写不过来吧，希望以后技术可以达到脑海中想什么就能呈现出来的，未必要是文字，新的方式更好。其实更难的是存储吧，想不难，某一刻的想法错过了， 真的事后达不到之前的那种感觉，失之可惜矣。
莲塘小学的事一放，我顺路看到上莲塘村，也就是当时我住的地方，我没记错的吧，因为还有下莲塘，那便是育民小学了。说到育民小学，也有非常多的故事，只是那时的更小，我记得汪m，邓x，蔡l等，我在育民读的二年级和三年级。其实侧方印证了我在奉化至少读了半年，是在希望小学，其实这里也是我记事的开始吧。要说的太多，下次一定。2022.10.17凌晨01:04。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>有什么可想呢</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E6%9C%89%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%8F%AF%E6%83%B3%E5%91%A2/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E6%9C%89%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%8F%AF%E6%83%B3%E5%91%A2/</guid>
      <description>这是复制二月的模板。现在肚子有点痛，不是很痛，着凉了，22年10月7日凌晨4点35分。
一个人两种自我意识的剥离，这算是修炼吧，无所谓黑白之争，分出一个你和我，这是我一直以来的尝试，不要假定这世上只有你一个人这样，也不要否定自己思考意识的独特。
最近温差变化有点大，挑衣服了挑了很久，总是想着可以少花点钱，因为本来我不是很在意这些方面，后来去b站上搜了一些穿搭的视频，感觉服装的确对人有很大的加成，不然怎么说，人靠衣装么，气质这种东西虽然可以看出来，但对于绝大多数人来说，两者是相互促进的。你看一些平淡归真之人，自然是布衣单调黑白淡系比较符合，若是青春靓丽之人，鲜艳的更有活力吧，在适当的年龄穿适当的服装，即这也是符合一般发展规律的，并无不妥之处。有时候我是有一些偏见，偏见这种东西真的很难去除，我们明明在谈论服装，却又转到偏见，无妨。我是想着明年有机会可以专门学习一下这方面的知识，服装史也可以了解了解，这也是一个方向么，人终其一生在一个领域有成就就很不错了（此时bgm是女骑士）。
常说，既然选择了，就要坚定的走下去，但是真的很难。不论是简单的事还是复杂的人，人容易在舒适区，很难走出来，也正是因为这样，社会可以相对稳定，因为规则也相对稳定，我也是相对此刻来说。如果人有了太多不切实际的念想，自然是容易出乱子的，这是相对于他们来说的，我此刻作为一个思考问题的人，并不在意结果是什么，只是在思考一种可能发生的，这种可能是有可能的，并非是触不可及的。
如何早起，我起不早，因为睡不好，似乎这成了一个死循环，如果我一直这样，那么就不过睡不好，前段时间失眠，我感觉自己的心率不太正常，后来休息正常了随即恢复了，最近又这样了，但是相对还可控，似又不是那么可控，谁又知道呢，谁也不知，哪天突然倒下也并非不可能。这难道说当今年轻人的压力太大了么？是的，我感觉是的，虽然你不是这样的感觉，但是我站在年轻人的角度来看是的。
要知道全球有70多亿人，还有相当一部分人并非生活在和平的地方，甚至还有很多人温饱都没有解决，那么他们面对的问题就不是我这样，可以每天敲敲键盘，或许他们都没有时间去思考，因为他们只想着怎么解决吃饭的问题，即便是东南亚，之前看菲律宾，还有那么多底层人吃着剩菜剩饭，而这还不是最难过的。庆幸的是，我的祖国，应该是不存在这样的人了，流浪汉或许比的我们年轻人更轻松吧，这何尝不是一种地狱笑话呢。
当今年轻人的压力大是一个社会问题，他不以人的意志改变，是社会发展到一定阶段所出现的，我读的书还少，无法以历史上某某国家或者古代哪个朝代来解析，因为这就如一位教授所说，这是一个盲人摸象的问题，用在这里也是合适的。（bgm天堂岛乐园）。
本来有很多话的，回想最近两天，被人夸了，心里当然开心，但是，人的“好坏”并不是以他人评论的好坏为标准，自己心中有标准，有时候也会感慨吧，只是做了微不足道的事或者说是自己该做的事，大人，时代变了。我还是喜欢赵的字，至少以后相当一段时间内，学赵是必然的了，难难难，形神皆难。
以后的事以后再说，做好当下，语言关是第一关。还有两个月，加油。早起，今天也算早起了， 此时凌晨5点04，半个小时过去了。（word中有1293个字符，以后写文章有这么书就好咯）。文章本天成，妙手偶得之……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>九月近日</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E4%B9%9D%E6%9C%88%E8%BF%91%E6%97%A5/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E4%B9%9D%E6%9C%88%E8%BF%91%E6%97%A5/</guid>
      <description>随笔写写。
把握时代的整体，不拘泥于细节。
有的时候不要想太多，也不要有太多的压力，思想的交锋也不在于片刻之间。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>历代帝王</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E5%B9%B4%E5%8F%B7%E5%AF%B9%E5%BA%94%E8%A1%A8/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E5%B9%B4%E5%8F%B7%E5%AF%B9%E5%BA%94%E8%A1%A8/</guid>
      <description>齐、秦、楚、燕、赵、魏、韩
汉
三国
晋、十六国
南北朝
隋
唐
五代十国
辽、宋、金、夏
元
明
清</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>时代的落幕</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E8%90%BD%E5%B9%95/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E8%90%BD%E5%B9%95/</guid>
      <description>宰相的演变，都过了七个月了。今天主要是说，戈的去世。
莫洛托夫是86年去世的，19世纪90年生，经历了革命，见证了苏联的兴，但是没有真正见证苏联的亡，如果多活五年，亲眼见证，不知他心中是何感想，唉。
戈的去世就是时代的落幕，虽然时代早已过去。但是他的去世，在我心中，好像才是真正的落幕。不提。
苏联兴亡史纲只看了开头一点，明年争取看完。以后尽量买正版书吧，虽然现在的电子化的时代，纸质书的作用还是比电子书好，无可替代，很多时候，观念的转变不是一时半会，你就当收藏了，你买这个mac的钱都够你买多少书了，哈哈。。有时人就是这样的，买一些无关紧要的东西一点不心疼，到一些真正有用的东西的时候，却又不是很舍得，舍得舍得，有舍才有得。当然了，也只是相对的，什么有用，什么无用，对你来说，什么都有用。包罗万象之道。
时间真的快，只有三个月的时间了，加上你还要上班，时间真的不多，加油吧。
这段时间见的太多了， 很多选择，对，你还可以选择，有的人没有选择，这也是你的幸运之处吧。不要奢求太多。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7月26凌晨</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/7%E6%9C%8826%E5%87%8C%E6%99%A8/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/7%E6%9C%8826%E5%87%8C%E6%99%A8/</guid>
      <description>7月就这样还剩四五天，How time flies!
没有什么，距离8月14还有20天，就又开学了，一代新人换旧人，去年你这个时候刚来，今年你已经是老油条了，哈哈。
其实心里清楚的很，无论是地点亦或是时间等，不过尔尔，在历史的大手下，一切都是云烟，你能从中抽取出什么，让其精彩一些。
今天走在路上的时候，一只蝴蝶追了我一段距离，或许是身上洗衣液的香味，不得不说，这个牌子的比之前的好闻，让人心旷神怡。
这只蝴蝶追了我一路，我当时就想到了孟浩的故事，同样是蝴蝶，完全不同的命运，这只是快乐的，小说里承载了太多，难免让人心疼，更确切地说是伤感，一个悲情的故事更能让共鸣吧。
现在是26号凌晨12点39.
下午听到一首老歌，许嵩的歌也不能说老吧，只是对我来说，大概是很久没有听到了，《看不见的风景》初中刚听许嵩的时候肯定一直听，不然我不会一听到就能想起来这一定是许嵩的歌。不谈，那段日子的确很怀念，人有时候很奇怪，总是想以前的事，我倒不是想，我在想以后的事，也可以说是幻想，以前的事是既定的，更改不了，但是以后的，脑子里可以有无尽的遐想，以前的事其实也是可以的，主流的说法人是向前看的，只有没有本事的人才会一直想着以前的自己。有趣的是，只说我见之人，不管是网络上，虚拟的也好，很多人尽管想着未来的事，但是却一直停留在以某个点为中心，以他所想的事的范围为半径的圆里，而且终生如此。其实这里我还想表达的是，人不要有刻板印象，这不是说教，而是敬告，一旦形成了刻板印象，首先很难改变，你会只在茧房里，其次，接受别人信息的能力下降。
我不否认我是一个有刻板印象的人。奇怪的是，大众，我用大众这个词就是一种刻板印象，不想陷于无休止的哲学思考，怎么跳出这个圈，我在意识上已经意识到这个问题，但关键是，你是在刻板印象的基础上形成了这样一个认知，那么在你对原有的思维方式提出挑战的时候必然是在原有意识的基础上形成的，在你向“非刻板印象”转向的过程中，用的是原来的思考方式，我不在这里纠结于用词，因为这也是思想体系形成的过程。中间的过渡，那还是没有打破原有的体系，今天骑车的时候在思考这样一个问题，即中学时代学习的蛋白质高温之后能否复原的问题，答案是不能，我仅用所知的知识推导，那么骨灰能否复原人体，目前的科技手段肯定是不能，而且也不可能。那么什么是真正的新呢，即，能，如果有一天， 或者外星人他们就能，那么这就是新的，好比某人看见了这么一个过程，骨灰不体可以复原，而且仅用一点就复原整个，那么这是不是颠覆了整个人类的现有的科学体系呢。我向来是相信的，这跟神不神无关，我是一个“无神论者”，不信什么鬼神之说，但是外星人存在这种事我是深 信不疑的。就像是大航海时代之前，一些原始的部落和帝国是不会知道有比他们先进的人一般，我现在只是把他推到宇宙层面而已。当然，信则有，不信则无，信与不信并不会影响他的客观存在，唯物主义如是说。
但是有没有这样一种可能，就是某种外星人，他们是依存他人的意识而存在，因为意识而有其存在。这不就是颠覆了唯物的说法么，因为魔法可以打败魔法。大千世界无奇不用，我并不怀疑这样的可能，只是大众可能觉得你是精神有问题，你看我在这里用了大众这个词，这还是一种刻板印象，在你叙述的时候你脑海中出现的，或者灵光一现之时，是新还是旧呢，我想后者居多吧。（这一段是中间插叙了一下，所以下一段第一句话读起来有点突然。）
哲学离不开科学有时候就是这样吧，捂脸。即否定常识，颠覆常识和认识，这是打破了原有的意识。好比封建帝王，以前是君权神授，不可侵犯。那么皇帝制度出推翻之后，不就颠覆了么。无论东西，我比较无法理解的是，21世纪的当下竟然还有君权的存在，名义上的，实际的我不讨论，为什么名义上还会有王室这么“落后”的观念呢，你说人们好不容易，经过了成百上千年的斗争，至少名义上实现了人人平等，人生而平等，那么为什么还会有这么一种制度。不要说那么虚的东西，我在这里也不说制度的问题，只说，就是人们（大众）心中还是有对之的向往，只是那个人不是自己罢了，从来不是因为制度的原因。即便这个君主是无权的，但是排场什么都在，我只说这么一种现象，实际情况太多了，不一例举。同样，我说是大众。
刻板印象到非刻板印象的转变。以上几段混乱的叙述对话我想就是的，我在尝试突破这样的一种思考方式，当然是失败了。好，我也不去说成功与否的问题，就说这么一次尝试，对你大脑中“思维膜”的冲击是否造成了一定伤害呢？肯定是有的，那么这种思维的方式在这一次冲击之下是脆弱还是越打越强呢。不要突破不成反突破，至少目前我脑海中是很清楚的，但是又是混乱的，因为很大程度上你不知道你在说什么，这是符合大众的说法，我又用了大众，说明我在写下这些文字的时候也是有意识的，当然这个意识不是通常意义上说的意识。
其实能写出这些就说明你已经有意识的在突破刻板印象，我觉得人的每一次转变，刻板印象的转变是非常关键的，看待事物的层面不一样自然是“进步”了。俗话说，看得多了，见得多了， 就见怪不怪了。这何尝不是一种新的“刻板印象”呢。突破的关键是对古的质疑，和对新的接受，这可以在最大程序上冲击自己的“思维膜”，然后达到新的层次。
北京时间7月26凌晨1点30分。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>沉思录</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E6%B2%89%E6%80%9D%E5%BD%95/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E6%B2%89%E6%80%9D%E5%BD%95/</guid>
      <description>拉之子。
沉思录，马可·奥勒留有沉思录。
7月9日。
这是7月18日写的。
10天前在看拜占庭，10天后还没有看完，且不论。
很多事不难，如果大家都看过，没有谁更容易的问题，这不存在，只是个人记忆的问题。历史技巧什么的，只是其次，史实才是关键，还要有话写。英语多记单词，看烂为止，你的书还很新，达不到这个境界，拿出中学的劲头，加油。
通史是关键，然后可以看专题史，但是先把通史看完。国别史可以看看全历史上的，如果没有太多时间的话。的确，上半年没有好好看，现在时间相对少了很多。暑假也很快。7月就快过去了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>近日之思</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E6%9C%88%E6%80%9D/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E6%9C%88%E6%80%9D/</guid>
      <description>近日来学习停滞，失眠日常。
原本是打算可以精读各朝与各国的通史，看来这个任务今年是达不到了，我还是把重点放在11本上吧。
其他的没什么好看的，什么韩信，什么项羽，还是挺喜欢韩信的。
其实最近最难的是入睡的问题，导致白天没有精力，摊手无力状。
刚好找到一首歌，原来是本兮唱的，难怪。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>法</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E6%B3%95/</guid>
      <description>本来是想以星月为原型作为思考写一下出国之人或者到大城市生活中许久的人回到小县城的事，但后来由法律之事有一些新的想法。
先从法说起，有时候简单粗暴的说法，先下一个基调，即之前认为法是上层控制下层的枷锁。
  我20日再看时，已是无言之语</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>真伪孤独问题</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E7%9C%9F%E4%BC%AA%E5%AD%A4%E7%8B%AC%E9%97%AE%E9%A2%98/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E7%9C%9F%E4%BC%AA%E5%AD%A4%E7%8B%AC%E9%97%AE%E9%A2%98/</guid>
      <description>先说孤独之论，越在这条路上走，你会越孤独，这是我现在的想法，不想世俗的事，或许吧，当是不是真的想，只是身边人可能都想的和你不一样吧。朋友太少了，然后自己让自己的圈子小么，这不是该讨论的问题，我觉得隐身是很好的一件事，先做到小隐，然后再大隐？这也许是个不错的选择，人生就是孤独的，再好的朋友也不会一直谈天说地，每个阶段都有你的玩伴，你的想法是在每个阶段有每个阶段的人，但是你不会主动去如何如何，顺其自然，人生嘛，也未必要如何，可是，你总是想着很多事，难怪今天有人说你总是失眠，因为你目前的脑子太少，装的事太多，所以失眠，我想也是，但是我改不了，我可以试着去改变一下，这总之也是一个可以好好说道的事。我在想一个过程，就是人的一生中有很多阶段，有的人走南闯北，然后就多？地域导致的“阶段性”成多是不是一种可能呢，去到一个陌生的地方难道这种所谓的会多，还是更多的在于人的本身？就像你从济南到北京，的确在思想上有很大的转变，但是总的来说还是一个阶段吧，只是思想的转变很大，的确转变了很多，从深层次来说你本来就是那样的人，但是你接触了更多的东西，更孤独了？我想这个问题你暂时还得不到答案。
再来说说真伪的问题。首先今天写这文本来是讨论真伪问题的，因为本来是与人争辩这个问题。什么问题呢，西方史学真伪的问题。其实按我的现在的观念来看，这根本不是一个问题，但是为什么想说一说呢，第一是因为我觉得很有必要阐述清楚历史真伪的重要性。诚然我们学历史的从最开始的中国史到西方史，从思想上有很大的一个转变，以前的我认为我中华文化之优越（现在也是，这是作为中国人的自豪）完全不是西方小国可以比拟的。后来逐渐了解了，现在也是在慢慢学习的过程中，发现西方各国的历史也是非常令人感叹的，各种优秀人物，艺术等等成就。其实也知道西方很大程度上受宗教影响很深，所以更多的，历史上不乏伪造之事，如今天又重温了君士坦的赠礼之事等等。但是由于有类似的事就否认西方史学，甚至说西方是伪史，我觉得是很不严谨的，甚至说可笑，特别是短视频对于人的引导之深我今天有很深的体会，本来我国可能由于大的，很多不了解的主流意识是对于西方有一种不太好的影响，然后又受之影响，故有如此结论（虽然不排除我以后从以相关研究多少年后也赞同这种观点，但直觉告诉我不太可能，笑哭）。由真伪问题引出很多东西，我这里只是想说，如果一种观念深入人心，然后想要改变是很难的，这里我说权威便是如此，人们往往相信权威，有的人可能反其道而行之，从历史的角度来看任重而道远，我向来的观点是真假是其次，从中学到什么才是关键，想来很多人是如此。但是如果真的要一板一眼，认认真真地讨论真伪问题，我觉得还是慎重一点比较好，不要轻易下结论，因为太容易被推翻了。就像很多人说中华文化夏朝不存在是一样，我目前的结论是我也不确定，虽然很多事实告诉我存在，商朝的文字也不是凭空而来，肯定前期是发展了的等等，但是有时候就是这样，学历史的人反而会怀疑一些最基本的常识，我觉得这个过程是很重要的，从哲学的角度来说这算不算一种哲学训练呢（笑哭）。其实别人说的也未尝不对，可能是因为你学了很久，然后人家告诉你学的东西全是前人伪造的，那么你心理上肯定一时是接受不了的，其实怎样的说法都有，无论是你与其他人辩论也好，论证也罢，你心中有总会有一种答案的，不对说的也对，你知道的只是世界很小很小的一点，怎么能穷尽所有呢？只不过根据你脑海中的知识的整合串联，呵，人真的很无力，越是探索越发现自己没有能力去知道所有的事，姑且不论。
你与别人争辩的过程中的确有点上头，哈哈，可能是你觉得你听进了别人的观点，而别人并没有听你说，所以，可能有点不好受吧，习惯就好，以后难免受这种气，也不能说气吧，就是更多的是无力，同样回到上文所述，你自认为你知道的，在现有的体系之下是“对”的东西别人不知道，然后想用你的叙述方式让别人来接受并打破之前所信奉的东西，就好比别人让你接受你无法接受的事一样，焉知他人不知你所知，又焉知他人未听你言？子非鱼……
难难难。
我的修行之路，任重而道远。
最近练了练字，倒是进步挺大，我觉得我这样坚持每天一小时明年肯定有很大的收获，同样我一天坚持一小时单词也是一样的。
加油吧，你学习的时间不多了，人生草草，做自己想做的事，而且要在对的时间做对的事，今年英语为主吧，各国史暂时放放，通史可能更重要，养成大局观，其实历史的细节更有意思，写书的人也有意思，也罢，我目前实在是没有太多的精力了，也没有锻炼身体，害，此文暂时终结。
6.7日凌晨，高考学子们加油啊！又想到了五年前的我……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>文化冲撞</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E5%86%B2%E6%92%9E/</link>
      <pubDate>Tue, 24 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E5%86%B2%E6%92%9E/</guid>
      <description>我从未想过如今的文化冲撞有如此之剧烈。
5.27凌晨，如果当时有人在清军冲入天京城的时候收养了其中太平天国的孩子会如何呢，以这个为点，可以谈谈。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>构造虚假</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E6%9E%84%E9%80%A0%E8%99%9A%E5%81%87/</link>
      <pubDate>Tue, 24 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E6%9E%84%E9%80%A0%E8%99%9A%E5%81%87/</guid>
      <description>不单是历史，有时候你明明知道有些东西是假的，是某些人要构造一些东西要让你形成某种体系，让你形变这种思维来分析事情，然后在日后的生活中，你会自觉或不自觉的形成这种思维，我现在在思考的是，如何避免这种情况的发生，你已经意识到 ，有时候人们引用某一些人的文章或者言语，就是要让你形成这种错觉，让你以后也去学着他那样去引用，所以你要避免这种情况，不要被权威给吓住，要有独立思考的能力。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>潇洒一点</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E6%BD%87%E6%B4%92%E4%B8%80%E7%82%B9/</link>
      <pubDate>Mon, 16 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E6%BD%87%E6%B4%92%E4%B8%80%E7%82%B9/</guid>
      <description>做人要潇洒一点，你想想始皇一统六国，汉武驱匈奴，太宗起事定江山，元璋开局一个碗……
汉尼拔越阿尔卑斯，亚力山大东征时才二十多，不攻破推罗誓不罢休！波斯前期诸王，凯撒攻高卢，帝国征服不列颠，查理一统西欧，教皇英诺森，克努特君临北欧，英法百年纠葛，路易十四东征西伐，及至拿破仑暴打各国，你们的皇帝回来了！滑铁卢一役还是功败垂成，可叹可惜……还有太多太多，记不起来了。
或许，历史的魅力就是如此，能让人可以忘却很多，沉浸在那种世界之中。
你不要想太多， 你应该想这些。
千载风云尽付一笑！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>子玉</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E5%AD%90%E7%8E%89/</link>
      <pubDate>Sat, 14 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E5%AD%90%E7%8E%89/</guid>
      <description>悼子玉
悼子玉三字是5.9日记的，转眼5.14了，好快。
像，好像，这世间相像之人真的好多，你接触的世界决定了你是否能遇到那么多相像的人，就像历史一样，无论时隔多少年，你还是可以找到很多相像的人，如果人格化这些人，他们是不是可以理解为重生呢。当然现实生活告诉我们不是的，但是实际上会去想这些，就是说，会有那么一些非常像的人出现在你的生活中，或者说，在你见过的事物里，这并不是说不能惊奇，只是很正常的一件事而已。像，这种像是那方面的像呢，那方面能符合你这种所谓的像呢，样貌亦或是性格还是其他方面呢，像是什么，这种是你去定义的还是人们定义的呢，他就是他，不是其他人，即按小说中的说法来看，一个人被夺舍之后还会受前主的影响呢，呵，扯远了，历史也是一样，无论是否周期还是其他，你现在看看，所谓的东西你还是没有看完，并不是没有能力，就是你心中给自己设置了障碍，所以就是完不成这样的一件事，别的不论。
正在看的视频中也在说像，天下无不像之人，都是倒影而已，轮回中的影子。但是过了几年你还会觉得像么，只是你自己在想而已。
好久没有发布，不知道这些发布能有多少呢，无所谓了，我也只是随便记录记录罢了，并没有太多想说的，只是时间不多了，这几天在宿舍多想想吧。国别估计刷不完了，还是重点在11以及论述名解和英语吧，这才是目前该做的。五月过一遍应该是没有问题。加油！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>无力一说</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E6%97%A0%E5%8A%9B%E4%B8%80%E8%AF%B4/</link>
      <pubDate>Mon, 09 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E6%97%A0%E5%8A%9B%E4%B8%80%E8%AF%B4/</guid>
      <description>是在最无力的时候遇到了最优秀的人，所以，没有什么好可惜的。
人生是一场长跑，无论是 A B 或是C，都只是一时而已，有时候吧，不必要看得太重。那三本剑桥史可以看看。
师范是必然的了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>紫色</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E7%B4%AB%E8%89%B2/</link>
      <pubDate>Fri, 06 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E7%B4%AB%E8%89%B2/</guid>
      <description>是人好看吧，我虽然没有看到正面，但那一瞥，紫色也是绝配，我知道我该努力，而不是想这些。
或许吧，我就是想不到说什么了。最近于看北洋军阀史，觉得很有收获，我的方法是没有错的，就是速度慢了些。
古代汉语，到底该不该下点功夫呢，这是必然，只是现在，可能没有那么多时间吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读经之说</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E8%AF%BB%E7%BB%8F%E4%B9%8B%E8%AF%B4/</link>
      <pubDate>Fri, 06 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E8%AF%BB%E7%BB%8F%E4%B9%8B%E8%AF%B4/</guid>
      <description>既然本来就没有好感， 为什么一定要自己去强迫接受这种思想呢，因为早期对你的思维的形成已经是这样了，当然，你不了解是一个方面，以后了解了解是很有必要的，但一定要记住，那些是封建的东西。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>底层的一些思考</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E5%BA%95%E5%B1%82%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%80%9D%E8%80%83/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E5%BA%95%E5%B1%82%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%80%9D%E8%80%83/</guid>
      <description>由超市买菜引发的道德思考，以及内心的高“道德”要求。
如上文所述，你去超市买菜，结帐时工作人员因未仔细看而少收了你的钱，你当时的心理活动是矛盾的，你在极短的时间内做出了决定，但是你却并没有阻止这样的行为，如果不以“纯道德”的要求来审视，也无对错之分，只是你自己的要求严格所造成的内心的自我疑问……是“小人”之为亦或是其他……今天的重点不在于此。
一路走过，你发现下层真正的生活就是平淡无奇，不会有太多的惊喜，但是也不会让你失望，与上层的才能构成统一的一个整体，如果你在罗马的街头，不列颠的罗马，发生这样的场景：哦，伟大的罗马皇帝，该用什么样的语言来表达我的敬意……大致是这样的一种社会现象，事实上他们可能就是如此，精神上和生活的统一，其二者必然是一体的，但分割来看其实很不同。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>无奈</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E6%97%A0%E5%A5%88/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E6%97%A0%E5%A5%88/</guid>
      <description>其实很多时候更多的是无奈，即便你能洞悉很多， 还是无法改变，所以有的时候倒不如是逃避，换一种方式而已。
如果他能尽其所能，将世界上大多数国家的发展历程都能悉熟于心的话，那么他最好是少说话，因为多说对他没有任何的好处。
其实觉得如果到了那种地步，已经不怕什么了，说与不说完全在于自己的内心想与不想，当然，这样的人少之又少。因为世界无时无刻都在发展，而人的潜力目前来看是有限的，不可能所以的事情都知道，很多时候只能局限于他自己所在的邻域之内，所谓百科全书也不过是世人的夸赞而已……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>世上佳人何其多</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E4%B8%96%E4%B8%8A%E4%BD%B3%E4%BA%BA%E4%BD%95%E5%85%B6%E5%A4%9A/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E4%B8%96%E4%B8%8A%E4%BD%B3%E4%BA%BA%E4%BD%95%E5%85%B6%E5%A4%9A/</guid>
      <description>世上佳人何其多耶！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>时间真快</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E7%9C%9F%E5%BF%AB%E6%97%B6%E9%97%B4/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E7%9C%9F%E5%BF%AB%E6%97%B6%E9%97%B4/</guid>
      <description>时间真快啊，转眼开学两个多月了，还有多久呢，也就两个月了吧。
有时候孤独是因为无人可以理解你还是你只能在书中找到对话的人。
雅典，我这么努力只为了你能够称赞我，罗马呢？
最近一个月于外国史更用心，国史倒是没有那么用心去钻研了，两者皆不可轻，特别是古代史更是要如数家珍，近现代史也是必然，不谈。
多抓紧时间吧，兴衰史还有时间么？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>时间的问题</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98/</guid>
      <description>时间的问题
我没有那么多时间去细看，你的重心在于对基本史实的了解，而不是其他方面。
思想也未尝不可，但不是必须的，可以单独看思想史之类的来系统的了解。
有一种问题，希腊史和荷马史诗。
既然知道荷马史诗不能当做历史，为什么很多历史书上都会从这上来推断希腊的发展，是怎么怎么样，史诗中的人做了什么，然后导致现实中的什么？黑暗时代的，现实与史诗的分割问题，我至还有疑问。
诚如前文所写，我感觉他们写的时候并没有很好的分割，以至于读的人始终无法有一个很清晰的概念，你让他们叙述，他们也无法非常清楚的去描述这一段“历史”。到底是神话还是历史已经分不清了。
这里我更倾向于从人种的方面来说，多利安人等等。是否是这方面的知识全都来自于荷马史诗，当今考古界是否有其他的进展目前我还不够知晓的能力。

中国又何尝不是，真真假假，神话与历史混为一谈，刚学史之人也未必能说的清楚。
上不论。
看斯巴达人是怎么对待希洛人的？
可以类比辽金之间，但是，好像更惨，希洛人类似于辅助，辅助赢了还是被主人屠杀了，可悲。
从雅典的平等政治有了新的感受。
人人平等，不以权力地位金钱大小论卑贱，这也是一个可以发掘的点，无分男女（当然那个时候是也的，在你的理想国中可以不分）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>千载风云尽付一笑</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E5%8D%83%E8%BD%BD%E9%A3%8E%E4%BA%91%E5%B0%BD%E4%BB%98%E4%B8%80%E7%AC%91/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E5%8D%83%E8%BD%BD%E9%A3%8E%E4%BA%91%E5%B0%BD%E4%BB%98%E4%B8%80%E7%AC%91/</guid>
      <description>古来万事如流水。
任你亿万星辰，我自一剑斩之。
这世间，没有无敌之法，只有无敌之人。
除了这片万古星空，这世上哪有什么永恒不朽
这次你我一起入轮回，愿来世能再次联手，横扫天下。
其实，天道从来就没有选择过谁，这一切，都是你我自己的选择。
一揽清风明月观。胜，须尽欢，败，须尽欢。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>思制</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E5%88%B6/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E5%88%B6/</guid>
      <description>有时候是好心，却办坏了事，却也会想很多。或许是轻易的一件事，有的事不用分那么清，有的事却也要分清，你是觉得人情味的问题么，还 是缺少了什么？不是你的事不用管？是否太。。。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>上帝之鞭</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E4%B9%8B%E9%9E%AD/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E4%B9%8B%E9%9E%AD/</guid>
      <description>如果以元来写，或者忽必烈来写一个上帝之鞭我觉得是可以的，不过其时南宋能抵挡那么久也是难能可贵，或许这就是中华民族的气节所在吧。铁木真反倒不太好入手，后论。
生祭文丞相，文天祥……真是可敬啊</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日思</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E6%83%B3/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E6%83%B3/</guid>
      <description>什么是历史，你站在历史的视角来看待，无论是各种思想文化军事也好，你最基本的看看看。站在历史的角度来看。
对于你来说，没有什么熟悉与不熟悉，你得全部知道，全部熟悉，大的历史背景必须是这样，细节可以不知。
在我的观念中，或许有的东西地位很高，或许在别人眼中就是一文不值，甚至对于他们来说，没有这个概念，很多时候你很看重的东西，别人未必看重。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>无题</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E6%97%A0%E9%A2%98/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E6%97%A0%E9%A2%98/</guid>
      <description>无题 退缩又有什么呢，我已经输不起了呢。
以退为进，如果一味莽上去，那不是英雄，是莽夫，虽然这样从某种程度上更好看，但是并不值得，学历史的你更应该知进退，懂取舍，你已经这样了，难道还有什么不满足么，时间不多了，不应该左右摇摆，加油吧。
待到秋来九月八，我花开后百花杀。
冲天香阵透长安，满城尽带黄金甲。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日思</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E6%97%B6%E9%97%B4/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E6%97%B6%E9%97%B4/</guid>
      <description>本来我想说那个梦的，日有所思，夜有所梦，在梦中你还要以八个人来掩饰，你到底在掩饰什么？
无缘者，纵使相识亦是枉然，你生活中形形色色之人多的是，你在想什么呢，有这时间不如多看点书呢，万国通史，中国历史，国史等等……
如果一个人的心不静，你是无论无何也不可能好好做事的，时不我待，你在这里的两年你到底要得到什么呢，五层的书，你能看多少呢？还有一年五个月的时间，抛开这个不谈，时间就像掌心中的水，你是抓不住的，就像此时此刻，你已经是在浪费时间了。
不管是博还是专，前提都是建立在大量的知识面上的，最近于外国史落下的较多，英语还是贵在坚持，不及于一时，但是每天还是得用功，上班之时英语为主，第二天史为主。早晚英语为主。
我知道你在想什么，这世界无数繁华，亦与我无关，我只是沿途的一个过客，想要把这些都记录下来。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>匈奴未灭，何以为家</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E5%8C%88%E5%A5%B4%E6%9C%AA%E7%81%AD%E4%BD%95%E4%BB%A5%E4%B8%BA%E5%AE%B6/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E5%8C%88%E5%A5%B4%E6%9C%AA%E7%81%AD%E4%BD%95%E4%BB%A5%E4%B8%BA%E5%AE%B6/</guid>
      <description>匈奴未灭，何以为家。忘记这是谁说的了，靖康耻，尤未雪，臣子恨，何时灭！莫等闲，白了少年头，空悲切！三十功名臣与土，八千里路云和月，驾长车，踏破贺兰山阙……

今天看到一个说法，说有关匈奴的来历。北方有三大民族，东胡，大月和匈奴。匈奴自称是夏桀儿子的后人，夏亡，去了北方，从这里算，夏商周，到楚汉算1300年，中间的历史不了解，秦汉之际，匈奴起。
冒顿单于败东胡，退月氏，与汉对峙。及至武帝，卫青，霍去病大败匈奴，于此衰落，后分为南北匈奴，南匈奴后归汉，与汉族融合，这么看，民族融合已经开始了（北匈奴一被汉，鲜卑所并，二者迁于中亚东欧，后论）。
五胡乱华之时，刘渊与南匈奴，自称左贤王刘豹之子，后来北匈奴被鲜卑征服，归鲜卑，后鲜卑建北魏，后来孝文帝改变肯定是民族大融合的重要推手。即留在中原的异族汉化，留在草原的人又被其他族征服，即柔然，那么匈奴鲜卑就成了柔然，突厥，回纥，契丹。
经过这么久的时间，本身的民族概念还有那么深么？（中原除外？）
后契丹建辽，金灭辽，蒙古灭金，均汉化，满灭明，入主之后也被汉化，所以匈奴的影子都看不见了。准确来说，这就是民族融合的后果，说不定我身上也有匈奴的血脉，血统固然是不成立的，但是有时候人代入千百年前的那种民族观念，以及一种深深的烙印是会有很强的民族意识在里面的，之前看基佐的法国文明史开头那几段说的的确很有感触，一个人爱自己的国家有什么不对，如果我要写一段历史，也未尝不可。可惜我没有看完，复述不出来了，以后肯定还要再看的，到时候我再贴原话。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>痛思</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E7%97%9B%E6%80%9D/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E7%97%9B%E6%80%9D/</guid>
      <description>你此时之痛是痛什么呢，你是思当时之痛，还是现在之痛呢。
如果当时的“痛的感觉”没有记录下来，现在重新想想你还痛么，你痛的是什么呢。一定要用这个写出来么？
思想上的禁锢不在于学识的多少，思想如汪洋大海。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人生得意须尽欢</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%BE%97%E6%84%8F%E9%A1%BB%E5%B0%BD%E6%AC%A2/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%BE%97%E6%84%8F%E9%A1%BB%E5%B0%BD%E6%AC%A2/</guid>
      <description>人生得意须尽欢。应该有其他的解释。
“大千世界”的地图。
当时有很多话，现在又突然想不到了，即当时之感非事后可以描述。
看尽众生相，原真实之意，也不是他人可以改变。
滚滚长江东逝水，浪花淘尽英雄。
即便一个人愿意去剖析自己的时候，也会有人去批评，很多人关注的角度不一样，什么时间该做什么样的事，也并非是这样。
人生得意须尽欢。。。。莫使金樽空对月好吧</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日思</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E6%97%A5%E6%80%9D/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E6%97%A5%E6%80%9D/</guid>
      <description>昨日之见或许是注定。所想不由人啊，八年的时间也不过转眼耳，这真是一个不能说的秘密。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一些</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E4%B8%80%E4%BA%9B/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E4%B8%80%E4%BA%9B/</guid>
      <description>世上多少人不是三言两语能说清楚的，有一些事情很难受，你不能让其用言语表现出来。这是一种什么的感觉呢？即便穿越历史的长河，你依旧可以发现，这是必然，哲学家那么爱思考也未必能解决这种问题，你在某个阶段会思考，会佩服某个人，某群特定的人，这个特定值得商榷，到底是有还是无？所以没有一个定论，你可以佩服那种为国为民的大英雄，也可以理解某些特定时代的小人物，站在他们的角度，已经抛出了对错之分，即便后人按忠良是非去定义这些所谓的人，他们严格意义上已经不是人了，而是一个符号，剥夺了他作为人的属性而去要把人的属性加上去（后面加一个，有点不“公平”）。所以有时候说历史学家有点冷血也不是没有原因，正是他们太“理性”了，理性的有些不近人情。（我想把这些词都加以引号也是有我的用意，这是我的理性，当然也是理性。）写下这里的时候我有点不明白括号的用法。
那么是痛苦的事呢，你用一个笼统的概念来陈述。能让你的心“痛”的事。你的大脑在这个时候会非常的“通透”，心有点明了了，我觉得我们中国人对于心脑的理解是很不一样的，在你的心里还是在你的脑里呢。所以这里是心痛，这是身体上的，大脑通透是精神上的，按一般的概念，因为大脑是物质，精神是意识，意识依靠物质存在，这种所谓的载体我想在小说是常见的，也是我们擅于接受的，任何其他的说法均是唯心主义，没错。有时候你会说你是一个唯物主义者，好像这是一个光荣的称呼一般，如果唯物主义者是实事求是的，这一个问题是基本问题，你为什么不能直面内心（大脑），因为在这个问题上无论你是否接受唯物或者唯心论你都无法逃避，那么什么是本质，存在是本质，意识是本质，还是思考本身，亦或是你在思考的思考？这当然是不能无限套娃的。但是你无论如何思考，无论你是否意识到在最外层，一直有一个“窥探”你的思想存在，你就无法跳出这个圈，你以为，在你敲击的这一个过程中你以为是想通了么，还是未可知呢？
回到痛苦，痛苦的类型，如果你看过类似的书，我想一本系统介绍“xx”书的肯定会将痛苦分成几个类型亦或是几个等级，这是常见的，我只是这么一说这样的方法，或者从不同角度。历史也是这样，千人千面，你没有思考为什么会这样呢，无论是语言还是文字，有一些是你无法描述的，我想这种是重要的，人们往往托因于只可意会不可言传，而无法呈现，即你永远无法将你脑（心）中最真实的第一感觉给呈现。哲学家也好，历史学家也罢，文学家亦是。工具永远只是工具，这三者是用不同的工具尽力将自己的世界给描绘……
桃李春风，江湖夜雨。
时间不会倒退，生命不会重来，你的白发会日益增多，你的思想随风而过，随风而动。
没有经历过痛是无法真正理解的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>逝</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E9%80%9D/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E9%80%9D/</guid>
      <description>记得上次更新是在二月份左右，时间真快啊，这一个月什么都没有做，稍微值得一提的便是在英语上找到了学习的乐趣，在这个时代不懂英文从某种程序上可以称之为文盲。
回想一下这一个月干了什么呢，好像什么都没有做，看了看天龙，小说上面倒没有什么进展，因为一直在克制自己不要看小说，现在还不是尽情看小说的时期，故。
其实方面也没有很多，无法克服的东西亦有很多，人无完人，我是废人。不过这一个月感慨也是挺深的，你越能体会这种感觉，这种孤独的感觉，借用一句话，当你经过七重的孤独，你才能成为真正的强者。或许是对的。
随着你年龄的变化，你心智也在变化，这是当然，废话文学。我在这里表达的是，你变化的过程中你收获了什么，要让你去把握变化中的奥妙，但是前提你得先有不变的东西做为支撑吧，人生漫漫。
红豆生南国，春来发几枝……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>感觉</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E6%9C%80%E8%BF%91%E7%9A%84%E5%89%AF%E6%9C%AC/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E6%9C%80%E8%BF%91%E7%9A%84%E5%89%AF%E6%9C%AC/</guid>
      <description>有那么点感觉写的几个

这个一撇也是偶然写出来的反而很有感觉


我还是觉得这个够写得更好，同大的撇一样，都是无意之举，如果刻意去写的话反而写得不如自然之笔，当然，想要每次都写得好，自然是需要大量的积累，书之一途，唯手熟尔，其他均是殊途，只是很多时候做不到，希望以后能坚持吧，其他事情亦然，人文一道路漫漫……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>最近</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E6%9C%80%E8%BF%91/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E6%9C%80%E8%BF%91/</guid>
      <description>最近看了一本小说 《神魂至尊》，感觉有点像斗破和武动以及其他我看过的小说的合体，世界观什么的比这两本大，但是目前看来没有武道大帝那么大，不过说实话，好久没有看武道大帝了，也不知道罗修到啥境界了，最后一次看记得是太玄吧，武道的格局还是很喜欢的，后来的维度，虚空什么的也能接受，或许事实如此，不论。
这里面卓文和幕辰雪的感情线还是可以的，一见钟情，而且的确写得不错，哈哈，说到这我不得不提仙逆一下，写这么好的书，感情线不行，不过其他方面的确很好。回到神魂，虽然是爽文，看起来也的确有很多不足，而且基本都能说出来下面怎么发展，但是也不失为一本消愁之书，看得多了，很多东西感觉是不一样的，并没有很明显的界限。
评价一本书很容易，无外乎用自己的话将其故事大致说一遍，点评其中细节而已，发表下自己的意见，如同看新闻一样，发表自己的看法，但是能从中得到什么就看个人了，有共同之处，情到深处，自然感同身受。有时候人们往往在自己不了解的方面发表自己的意见，或许是图一时口快等等，昨天听中古史的时候有一句深得我心：老师上课可以讲授的只是历史的百分之十，而同学们却把他当做历史的百分之九十来看，并发表自己的看法……我想这样的看法定是不太公允的，看书亦是如此，学习亦是，知道的越多，学的越多，越觉自己无知。但是难能可贵的是人们努力朝着“有知”的道路前进中。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>02.10梦</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E6%A2%A602.10/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E6%A2%A602.10/</guid>
      <description>梦到有人跳楼，我刚好在楼下，我好像还知道他是谁，怎么又知道呢？（捂脸），然后他跳下来之后并没有碰到我，我是纯粹被吓得，然后我在梦中是认为自己脑中有血冲上头顶，然后眼睛就看不见了，难道是压迫脑神经，反正不知道为什么。之后还拜了罗翔为师，最后被人追杀，因为在梦中我是有特殊能力的，失明之后就失去了这项能力，然后逃亡，最后是怎样就不记得了。昨天刚说，两个小时能做多久的梦？但是这个梦就感觉过了很多天，所以梦里的时间与梦外的时间不可同日而语，真的是神奇，以后可以看看相关书籍。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中国地图</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%9C%B0%E5%9B%BE/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%9C%B0%E5%9B%BE/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>南朝的中央集权</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E5%8D%97%E6%9C%9D%E7%9A%84%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E9%9B%86%E6%9D%83/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E5%8D%97%E6%9C%9D%E7%9A%84%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E9%9B%86%E6%9D%83/</guid>
      <description>东晋时期皇族与士族共同把持政治，皇权衰弱，南朝时，中央集权加强。
从晋孝武帝开始，皇权有恢复的趋势，后刘裕以强大的军事实力建立刘宋，皇权进一步加强，宋文帝时又诛杀士族，发展了中央集权，在此之后，南朝皇权加强成为一种趋势，到梁武帝时，中央集权大大加强。
士族威胁到皇权，加强中央集权成为必然，且南朝皇帝均以军权建国，在绝对的实力面前，一切皆是枉然。
梁武帝时中央权力机构：
1.尚书省，出纳王命，敷奏万机 2.中书省，起草诏书，政令等，接受尚书奏机要等机要大事。 3.门下省，皇帝身边的顾问秘书等。 4.秘书省，掌典籍图书。 5.集书省，掌侍从左右，省阅奏书，并有驳回权，且与中书侍郎对掌禁令，纠察违失，权亦极重。 总趋势是国家的中枢权力关于已被分割为若干个，有利于中央集权。 这一时南寒人势力逐渐兴起，担任要职。刘宋之后寒人势力发展得特别快，特别是军权，说明士族权力的下降，门阀制度的衰落和中央集权的强化。地方上遏制州镇力量，排斥异姓在州镇的权力，派遣宗室诸王出镇地方，并且建立典签制度，将州长官的权力架空。分割州域以便分而治之，也反映了州镇权力的衰弱和中央集权的加强。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>宰相的演变</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E5%AE%B0%E7%9B%B8%E7%9A%84%E6%BC%94%E5%8F%98/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E5%AE%B0%E7%9B%B8%E7%9A%84%E6%BC%94%E5%8F%98/</guid>
      <description>最开始的秦汉三公卿制到隋唐的三省六部制，朱元璋废。自诞生起就被压抑，由内朝官向外朝官转化，由实至虚。
秦朝时，宰相的正式官名为丞相。有时分设左右，以右为上，称为“右丞相”“左丞相”，宦官担任宰相职务的称为“中丞相”。
汉朝与秦朝相仿，只是如果称为相国的话地位更高一些，并以御史大夫为副职。汉武帝时，起用儒生当丞相，处理日常行政事务，而政务中心则转到了内廷。宰相的职权逐渐转移到了尚书台长官的手中。汉哀帝改丞相为大司徒，东汉由司徒、司空、太尉共同执政。汉献帝时，复置丞相，由曹操担任。
魏晋南北朝时，丞相或相国多为权臣自命，成为了一种篡位夺权的手段。南北朝制度多变，皇帝所与议论政事或委以机密者，即是宰相，官名有中书监、中书令、侍中、尚书令、仆射或将军。其位最尊、权最大者则为录尚书事。
隋朝定三省制，三省长官内史省的内史令、门下省的纳言、尚书省的尚书令都是宰相。 唐改内史省为中书省，内史令为中书令，纳言为侍中。唐高宗后，只有加“同中书门下三品”“同中书门下平章事”者才是宰相。
宋朝以同中书门下平章事为宰相正式官名，以参知政事为副。从汉至唐，皇帝待宰相之礼，逐渐降级，至宋太祖废“坐论”之礼，使宰相地位大降。神宗元丰改制，设宰相二人，首相称尚书左仆射兼门下侍郎，次相称尚书右仆射兼门下侍郎；另设门下侍郎、中书侍郎、尚书左右丞为副相。徽宗政和时，改左仆射为太宰兼门下侍郎，右仆射为少宰兼中书侍郎。高宗建炎间，再改宰相官名为尚书左右仆射同中书门下平章事，副相为参知政事。孝宗乾道间又改为左、右丞相。
元朝以中书省为政务中枢，主官中书令常由皇太子兼领，不常设，下为左右丞相，再下为平章政事，副职为左右丞及参知政事。
明朝初亦设中书省，左右丞相。太祖洪武十三年（1380年），罢中书省，废丞相，由皇帝亲决国政。宰相制度遂废。后皇帝以不胜庶政之繁，设内阁大学士协理文书。后阁职渐重，大学士成为事实上的宰相，称辅臣，居首者为首辅。
清沿明制，雍正时设军机处，内阁成为闲曹，军机大臣成为事实上的宰相。 明、清习惯上都称授大学士为拜相，但无正式宰相名份。
转自百度</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>专制主义集权的产生</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E4%B8%93%E5%88%B6%E4%B8%BB%E4%B9%89%E9%9B%86%E6%9D%83%E7%9A%84%E4%BA%A7%E7%94%9F/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E4%B8%93%E5%88%B6%E4%B8%BB%E4%B9%89%E9%9B%86%E6%9D%83%E7%9A%84%E4%BA%A7%E7%94%9F/</guid>
      <description>专制主义中央集权制是君主专制和国家职权统一于政府，削弱地方为标志的政治制度，始于战国，成于秦汉
产生原因：1.经济上，专制主义中央集权制度的产生是维护封建经济基础的需要，经济根源是封建的分散性；2.政治上，专制主义中央集权制度的产生是适应领土扩大和巩固、维护国家统一的需要；3.思想上则是战国时法家思想的以及之后秦治儒家大一统思想的影响，宋明理学也为专制主义中央集权制度提供了思想上的助力；4.社会上，虽然秦之后废除宗法制，但其影响并未消失，为打破宗法家族制，加强君主对基层臣民的控制，势在必行。
发展过程：1.秦汉时是封建专制中央集权制度的建立时期，秦始皇建立皇帝制度，并以郡县制取代分封制，重点解决中央与地方的关系；2.汉武帝至明太祖废除宰相，则是发展时期，由中朝、尚书台、三省六部制再到中书省一省制，君权不断加强，其中削弱相权（历代宰相官职名称变化），最后完全取代相权，重点解决皇帝与宰相的矛盾；3.明至清末，进入高度集权阶段，即彻底的君主专制，明代内阁与清军机处的设立，标志着封建专制主义中央集权发展的巅峰。
影响：专制主义中央集权制在我国古代社会的发展过程中，促进了统一多民族国家的形成与发展，有利于维护国家统一与领土完整，有利于社会经济的发展，有利于各民族的融合，有利于各地区经济文化交流，有利于中华文化的传承有序；但是从另一方面来看则造成人治大于法治，禁锢了人民的思想，一定程度上也限制了政治、经济、文化的发展。
注：一省制所指的是元朝最高的中枢权利机构的设置，与唐朝的三省六部制相对应理解。唐朝分割相权，把宰相的权利分到尚书省、中书省和门下省。到了元朝，为了提高办事效率，三省并为中书省一省，所以成为一省制，直辖河北、山西、山东、蒙古，这是就中央而言的。而行省制，是元朝的地方建制，与秦地郡县制和汉的郡国并行制等一系列的制度站在一个角度理解，元朝总共分为十个行省，岭北、辽阳、河南、陕西、四川、甘肃、云南、江西、浙江、湖北，此外还有高丽行省，这是就地方而言的。–转自百度</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>所想出入</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E6%89%80%E6%83%B3%E4%B9%8B%E5%87%BA%E5%85%A5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E6%89%80%E6%83%B3%E4%B9%8B%E5%87%BA%E5%85%A5/</guid>
      <description>即便你后来知道了，事实与你心中所想有出入，又如何，不外乎杞人忧天，庸人自扰而已。所谓桃李春风，江湖夜雨，不想自然是不会有太多的烦恼了，人生就像是一场戏，人生百态，思之品之，其中滋味，唯有体会过方知晓，逃避不是办法，直面惨淡的人生，何况并不惨淡。
从郑伯克段于鄢这篇，其实还挺喜欢郑庄公的脾性的，倒是挺对我的味口，不及黄泉，不相见也。多行不义必自毙，子且姑之……
ps：与以上无关，诗经是真难读。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>秦汉专制主义及中央集权</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E7%A7%A6%E6%B1%89%E4%B8%93%E5%88%B6%E4%B8%BB%E4%B9%89%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E9%9B%86%E6%9D%83/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E7%A7%A6%E6%B1%89%E4%B8%93%E5%88%B6%E4%B8%BB%E4%B9%89%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E9%9B%86%E6%9D%83/</guid>
      <description>秦 秦始皇建立秦朝之后在政治、经济、文化等方面采取了一系列的措施来加强中央集权。
政治：1.确立了皇帝制度，皇帝有至高无上的的皇权，皇帝拥有至高无上的权力，从中央到地方的主要官员均由皇帝任免，对皇帝负责，军权集中到皇帝手中。2.中央实行三公九卿制；3.地方实行郡县制。
经济：1.承认土地私有；2.统一货币、度量衡与车轨。
文化：书同文，制定小篆，焚书坑儒，颁布秦律，以法家思想为国家的统一指导思想。
军事：南取百越之地，统一岭南，北击匈奴并修筑万里长城。
汉 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2022</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/2022/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/2022/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于日本家族的一点思考</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%97%A5%E6%9C%AC%E5%AE%B6%E6%97%8F%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%E6%80%9D%E8%80%83/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%97%A5%E6%9C%AC%E5%AE%B6%E6%97%8F%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%E6%80%9D%E8%80%83/</guid>
      <description>今天看图解日本史的时候，对于日本家族的理解更加深入了一些。
我当时在路上突然忘记了我到底要记录什么，因为是临时想起，所以便也没有深究。好在我现在想起来了，如果把日本想象成一个没落家族，因为之前是被其他家族差点灭门，而当时我的想象中不是这样，因为斩草除根，所以在最初的设想是直接被灭族，且不论。后来是因为他们一族拥有特殊的能力而被留下，然后崛起，但是还是斗争不过强大的帝国。如果特殊能力的话，其实最符合的应该是女真，因为“海东青”之路，当年契丹不就是这样圈养女真族的么，何其相似，这条路就相当于一条特殊的路，如果写成一个悲惨的故事：女真族因为可以获取特别的珍珠而被契丹圈养着，契丹靠着女真供奉的珍珠一可以很强大，最后经过百年的努力，女真族在首领的带领下推翻了契丹的统治，反而灭了契丹。其实看辽金版图挺感叹的，女真在这建国这一方面的确很厉害，灭辽不说，想想辽国先辈那么多英雄人物，能把宋夏压着，最后被女真给灭了，谁又能想到了，或许是辽的压迫太残酷了吧，女真奋起反抗，然后建立金，纵观世界历史上，文化上相对落后的国家总是可以把文件相对先进的国家锤着打，欧洲蛮族，亚洲，特别是金，蒙，从制度上来说，兵民合一，寓兵于农，而且利益分配相对简单，如果建立起国家政权之后，不难发现，无论是金还是蒙，都不过几十上百年而已，后金另说。在冷兵器时代，这种模式的确是很有优势的，但是想想汉朝与匈奴，为什么最后是汉赢了，这段历史我不太清楚，便不写了。
回到日本，当时看天智和天武两兄弟的时候也觉得挺有意思，天智抢了天武的妻子，最后天武抢了天智儿子的皇位，天智儿子取了天武之女…等下，我也凌乱了，反正很乱就是。日本在伦理方面的确相对于我们来说，可以说没有伦理了。日本上古神话也是如此，毫无伦理可言，对于世界其他民族亦是如此，总之日本是个很神奇的国家，这点我还是很赞同的，不过我的偏见依旧是存在的，所谓劣根性这种东西不可一概而论，但是实打实是存在于某些特定的种群当中，其实不应该以偏概全，但是很难推脱这样的影响。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>王安石万言书</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E7%8E%8B%E5%AE%89%E7%9F%B3%E4%B8%87%E8%A8%80%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E7%8E%8B%E5%AE%89%E7%9F%B3%E4%B8%87%E8%A8%80%E4%B9%A6/</guid>
      <description>高二的时候抄过，记得当时抄了一本给一个好朋友（捂脸）。最近读宋史看到王安石传，一时兴起，传上来看看。现在也未必能看懂，但的确从中能体会王安石那种改革之志，豪迈之情，天下独此一人的感觉，继范之志，后来遇到神宗，真惺惺相惜，可惜神宗英年早逝，不然，可叹……
原文 臣愚不肖，蒙恩备使一路，今又蒙恩召还阙廷，有所任属，而当以使事归报陛下。不自知其无以称职，而敢缘使事之所及，冒言天下之事，伏惟陛下详思而择其中，幸甚。臣窃观陛下有恭俭之德，有聪明睿智之才，夙兴夜寐，无一日之懈，声色狗马、观游玩好之事，无纤介之蔽，而仁民爱物之意，孚于天下；而又公选天下之所愿以为辅相者属之以事，而不贰于谗邪倾巧之臣。此虽二帝三王之用心，不过如此而已，宜其家给人足，天下大治。而效不至于此，顾内则不能无以社稷为忧，外则不能无惧于夷狄，天下之财力日以困穷，而风俗日以衰坏，四方有志之士，諰諰然常恐天下之久不安。此其故何也？患在不知法度故也。今朝廷法严令具，无所不有，而臣以谓无法度者，何哉？方今之法度，多不合乎先王之政故也。孟子曰：“有仁心仁闻而泽不加于百姓者，为政不法于先王之道故也。”以孟子之说，观方今之失，正在于此而已。夫以今之世去先王之世远，所遭之变、所遇之势不一，而欲一二修先王之政，虽甚愚者犹知其难也。然臣以谓今之失患在不法先王之政者，以谓当法其意而已。夫二帝三王，相去盖千有馀载，一治一乱，其盛衰之时具矣。其所遭之变、所遇之势，亦各不同，其施设之方亦皆殊。而其为天下国家之意，本末先后，未尝不同也。臣故曰当法其意而已。法其意，则吾所改易更革，不至乎倾骇天下之耳目，嚣天下之口，而固已合乎先王之政矣。虽然，以方今之势揆之，陛下虽欲改易更革天下之事，合于先王之意，其势必不能也。陛下有恭俭之德，有聪明睿智之才，有仁民爱物之意，诚加之意，则何为而不成，何欲而不得？然而臣顾以谓陛下虽欲改易更革天下之事，合于先王之意，其势必不能者，何也？以方今天下之人才不足故也。臣尝试窃观天下在位之人，未有乏于此时者也。夫人才乏于上，则有沉废伏匿在下，而不为当时所知者矣。臣又求之于闾巷草野之间，而亦未见其多焉。岂非陶冶而成之者非其道而然乎？臣以谓方今在位之人才不足者，以臣使事之所及则可知矣。今以一路数千里之间，能推行朝廷之法令，知其所缓急，而一切能使民以修其职事者甚少，而不才苟简贪鄙之人，至不可胜数。其能讲先王之意，以合当时之变者，盖阖郡之间往往而绝也。朝廷每一令下，其意虽善，在位者犹不能推行，使膏泽加于民，而吏辄缘之为奸，以扰百姓。臣故曰：在位之人才不足，而草野闾巷之间亦未见其多也。夫人才不足，则陛下虽欲改易更革天下之事以合先王之意，大臣虽有能当陛下之意而欲领此者，九州之大，四海之远，孰能称陛下之指，以一二推行此，而人人蒙其施者乎？臣故曰其势必未能也。孟子曰“徒法不能以自行”，非此之谓乎？然则方今之急，在于人才而已。诚能使天下之才众多，然后在位之才可以择其人而取足焉。在位者得其才矣，然后稍视时势之可否，而因人情之患苦，变更天下之弊法，以趋先王之意，甚易也。今之天下，亦先王之天下。先王之时，人才尝众矣，何至于今而独不足乎？故曰：陶冶而成之者，非其道故也。
商之时，天下尝大乱矣。在位贪毒祸败，皆非其人。及文王之起，而天下之才尝少矣。当是时，文王能陶冶天下之士，而使之皆有士君子之才，然后随其才之所有而官使之。《诗》曰：“岂弟君子，遐不作人。”此之谓也。及其成也，微贱兔?之人，犹莫不好德，《兔?》之诗是也。又况于在位之人乎？夫文王惟能如此，故以征则服，以守则治。《诗》曰：“奉璋峨峨，髦士攸宜。”又曰：“周王于迈，六师及之。”言文王所用，文武各得其才，而无废事也。及至夷、厉之乱，天下之才又尝少矣。至宣王之起，所与图天下之事者，仲山甫而已。故诗人叹之曰：“德?如毛，维仲山甫举之，爱莫助之。”盖闵人士之少，而山甫之无助也。宣王能用仲山甫，推其类以新美天下之士，而后人才复众。于是内修政事，外讨不庭，而复有文、武之境土。故诗人美之曰：“薄言采芑，于彼新田，于此?亩。”言宣王能新美天下之士，使之有可用之才，如农夫新美其田而使之有可采之芑也。由此观之，人之才，未尝不自人主陶冶而成之者也。所谓陶冶而成之者，何也？亦教之、养之、取之、任之有其道而已。所谓教之之道，何也？古者天子诸侯，自国至于乡党皆有学，博置教导之官而严其选。朝廷礼乐刑政之事皆在于学，士所观而习者，皆先王之法言德行治天下之意，其材亦可以为天下国家之用。苟不可以为天下国家之用，则不教也，苟可以为天下国家之用者，则无不在于学。此教之之道也。所谓养之之道，何也？饶之以财，约之以礼，裁之以法也。何谓饶之以财？人之情，不足于财，则贪鄙苟得，无所不至。先王知其如此，故其制禄，自庶人之在官者，其禄已足以代其耕矣。由此等而上之，每有加焉，使其足以养廉耻而离于贪鄙之行。犹以为未也，又推其禄以及其子孙，谓之世禄。使其生也，既于父子、兄弟、妻子之养，婚姻、朋友之接，皆无憾矣；其死也，又于子孙无不足之忧焉。何谓约之以礼？人情足于财而无礼以节之，则又放僻邪侈，无所不至。先王知其如此，故为之制度。婚丧、祭养、燕享之事，服食、器用之物，皆以命数为之节，而齐之以律度量衡之法。其命可以为之而财不足以具，则弗具也；其财可以具而命不得为之者，不使有铢两分寸之加焉。何谓裁之以法？先王于天下之士，教之以道艺矣，不帅教则待之以屏弃远方、终身不齿之法。约之以礼矣，不循礼则待之以流、杀之法。《王制》曰：“变衣服者，其君流”，《酒诰》曰：“厥或诰曰：‘群饮，汝勿佚。尽执拘以归于周，予其杀。’”夫群饮、变衣服，小罪也；流、杀，大刑也。加小罪以大刑，先王所以忍而不疑者，以为不如是不足以一天下之俗而成吾治。夫约之以礼，裁之以法，天下所以服从无抵冒者，又非独其禁严而治察之所能致也。盖亦以吾至诚恳恻之心，力行而为之倡。凡在左右通贵之人，皆顺上之欲而服行之，有一不帅者，法之加必自此始。夫上以至诚行之，而贵者知避上之所恶矣，则天下之不罚而止者众矣。故曰：此养之之道也。所谓取之之道者，何也？先王之取人也，必于乡党，必于庠序，使众人推其所谓贤能，书之以告于上而察之。诚贤能也，然后随其德之大小、才之高下而官使之。所谓察之者，非专用耳目之聪明而听私于一人之口也。欲审知其德问以行，欲审知其才问以言，得其言行，则试之以事。所谓察之者，试之以事是也。虽尧之用舜，亦不过如此而已，又况其下乎？若夫九州之大，四海之远，万官亿丑之贱，所须士大夫之才则众矣，有天下者，又不可以一二自察之也，又不可以偏属于一人，而使之于一日二日之间，考试其行能而进退之也。盖吾已能察其才行之大者以为大官矣，因使之取其类以持久试之，而考其能者以告于上，而后以爵命、禄秩予之而已。此取之之道也。所谓任之之道者，何也？人之才德高下厚薄不同，其所任有宜有不宜。先王知其如此，故知农者以为后稷，知工者以为共工。其德厚而才高者以为之长，德薄而才下者以为之佐属。又以久于其职，则上狃习而知其事，下服驯而安其教，贤者则其功可以至于成，不肖者则其罪可以至于着，故久其任而待之以考绩之法。夫如此，故智能才力之士，则得尽其智以赴功，而不患其事之不终、其功之不就也。偷惰苟且之人，虽欲取容于一时，而顾?辱在其后，安敢不勉乎？若夫无能之人，固知辞避而去矣，居职任事之日久，不胜任之罪，不可以幸而免故也。彼且不敢冒而知辞避矣，尚何有比周、谗谄、争进之人乎？取之既已详，使之既已当，处之既已久，至其任之也又专焉，而不一二以法束缚之，而使之得行其意，尧、舜之所以理百官而熙众工者，以此而已。《书》曰：“三载考绩，三考，黜陟幽明。”此之谓也。然尧、舜之时，其所黜者则闻之矣，盖四凶是也。其所陟者，则皋陶、稷、契，皆终身一官而不徙，盖其所谓陟者，特加之爵命禄赐而已耳。此任之之道也。夫教之、养之、取之、任之之道如此，而当时人君又能与其大臣，悉其耳目心力，至诚恻怛，思念而行之。此其人臣之所以无疑，而于天下国家之事，无所欲为而不得也。
方今州县虽有学，取墙壁具而已，非有教导之官，长育人才之事也。唯太学有教导之官，而亦未尝严其选。朝廷礼乐刑政之事，未尝在于学。学者亦漠然自以礼乐刑政为有司之事，而非己所当知也。学者之所教，讲说章句而已。讲说章句，固非古者教人之道也。近岁乃始教之以课试之文章。夫课试之文章，非博诵强学、穷日之力则不能及。其能工也，大则不足以用天下国家，小则不足以为天下国家之用。故虽白首于庠序，穷日之力，以帅上之教，及使之从政，则茫然不知其方者，皆是也。盖今之教者，非特不能成人之才而已，又从而困苦毁坏之，使不得成才者，何也？夫人之才，成于专而毁于杂。故先王之处民才，处工于官府，处农于畎亩，处商贾于肆，而处士于庠序，使各专其业，而不见异物，惧异物之足以害其业也。所谓士者，又非特使之不得见异物而已，一示之以先王之道，而百家诸子之异说，皆屏之而莫敢习者焉。今士之所宜学者，天下国家之用也。今悉使置之不教，而教之以课试之文章，使其耗精疲神、穷日之力以从事于此。及其任之以官也，则又悉使置之而责之以天下国家之事。夫古之人以朝夕专其业于天下国家之事，而犹才有能有不能，今乃移其精神，夺其日力，以朝夕从事于无补之学，及其任之以事，然后卒然责之以为天下国家之用，宜其才之足以有为者少矣。臣故曰：非特不能成人之才，又从而困苦毁坏之，使不得成才也。又有甚害者。先王之时，士之所学者，文武之道也。士之才，有可以为公卿大夫，有可以为士，其才之大小、宜不宜则有矣，至于武事，则随其才之大小，未有不学者也。故其大者，居则为六官之卿，出则为六军之将也，其次，则比闾、族党之师，亦皆卒两、师旅之帅也。故边疆宿卫，皆得士大夫为之，而小人不得奸其任。今之学者，以为文武异事，吾知治文事而已，至于边疆宿卫之任，则推而属之于卒伍，往往天下奸悍无赖之人。苟其才行足自托于乡里者，亦未有肯去亲戚而从召募者也。边疆宿卫，此乃天下之重任，而人主之所当慎重者也。故古者教士以射御为急，其他技能则视其人才之所宜而后教之，其才之所不能，则不强也。至于射，则为男子之事。人之生有疾则已，苟无疾，未有去射而不学者也。在庠序之间，固当从事于射也。有宾客之事则以射，有祭祀之事则以射，别士之行同能偶则以射，于礼乐之事，未尝不寓以射，而射亦未尝不在于礼乐祭祀之间也。《易》曰：“弧矢之利，以威天下。”先王岂以射为可以习揖让之仪而已乎？固以为射者武事之尤大，而威天下、守国家之具也。居则以是习礼乐，出则以是从战伐，士既朝夕从事于此而能者众，则边疆宿卫之任皆可以择而取也。夫士尝学先王之道，其行义尝见推于乡党矣，然后因其才而托之以边疆宿卫之事，此古之人君所以推干戈以属之人，而无内外之虞也。今乃以夫天下之重任、人主所当至慎之选，推而属之奸悍无赖、才行不足以托于乡里之人，此方今所以讠思讠思然常抱边疆之忧，而虞宿卫之不足恃以为安也。今孰不知边疆宿卫之士不足恃以为安哉？顾以为天下学士以执兵为耻，而亦未有能骑射行阵之事者，则非召募之卒伍，孰能任其事者乎？夫不严其教、高其选，则士之以执兵为耻，而未尝有能骑射行阵之事，固其理也。凡此皆教之非其道故也。方今制禄，大抵皆薄。自非朝廷侍从之列，食口稍众，未有不兼农商之利而能充其养者也。其下州县之吏，一月所得，多者钱八九千，少者四五千，以守选、待除、守阙通之，盖六七年而后得三年之禄，计一月所得乃实不能四五千，少者乃实不能及三四千而已。虽厮养之给，亦窘于此矣，而其养生、丧死、婚姻、葬送之事，皆当于此。夫出中人之上者，虽穷而不失为君子，出中人之下者，虽泰而不失为小人。唯中人不然，穷则为小人，泰则为君子。计天下之士，出中人之上下者，千百而无十一，穷而为小人、泰而为君子者，则天下皆是也。先王以为众不可以力胜也，故制行不以己，而以中人为制，所以因其欲而利道之，以为中人之所能守，则其志可以行乎天下而推之后世。以今之制禄而欲士之无毁廉耻，盖中人之所不能也。故今官大者，往往交赂遗、营赀产，以负贪污之毁；官小者，贩鬻乞丐，无所不为。夫士已尝毁廉耻、以负累于世矣，则其偷惰取容之意起，而矜奋自强之心息，则职业安得而不弛，治道何从而兴乎？又况委法受赂、侵牟百姓者，往往而是也。此所谓不能饶之以财也。婚丧、奉养、服食、器用之物，皆无制度以为之节，而天下以奢为荣，以俭为耻。苟其财之可以具，则无所为而不得，有司既不禁，而人又以此为荣；苟其财不足而不能自称于流俗，则其婚丧之际，往往得罪于族人亲姻，而人以为耻矣。故富者贪而不知止，贫者则强勉其不足以追之，此士之所以重困，而廉耻之心毁也。凡此所谓不能约之以礼也。方今陛下躬行俭约以率天下，此左右通贵之臣所亲见。然而其闺门之内，奢靡无节，犯上之所恶，以伤天下之教者，有已甚者矣，未闻朝廷有所放绌，以示天下。昔周之人，拘群饮而被之以杀刑者，以为酒之末流生害，有至于死者众矣，故重禁其祸之所自生。重禁祸之所自生，故其施刑极省，而人之抵于祸败者少矣。今朝廷之法所尤重者，独贪吏耳，重禁贪吏而轻奢靡之法，此所谓禁其末而弛其本。然而世之识者，以为方今官冗，而县官财用已不足以供之，其亦蔽于理矣。今之入官诚冗矣，然而前世置员盖甚少，而赋禄又如此之薄，则财用之所不足，盖亦有说矣。吏禄岂足计哉？臣于财利固未尝学，然窃观前世治财之大略矣。盖因天下之力以生天下之财，取天下之财以供天下之费，自古治世未尝以不足为天下之公患也。患在治财无其道耳。今天下不见兵革之具，而元元安土乐业，人致己力，以生天下之财，然而公私常以困穷为患者，殆以理财未得其道，而有司不能度世之宜而通其变耳。诚能理财以其道而通其变，臣虽愚，固知增吏禄不足以伤经费也。方今法严令具，所以罗天下之士，可谓密矣，然而亦尝教之以道艺，而有不帅教之刑以待之乎？亦尝约之以制度，而有不循理之刑以待之乎？亦尝任之以职事，而有不任事之刑以待之乎？夫不先教之以道艺，诚不可以诛其不帅教；不先约之以制度，诚不可以诛其不循理；不先任之以职事，诚不可以诛其不任事。此三者，先王之法所尤急也，今皆不可得诛，而薄物细故、非害治之急者，为之法禁。月异而岁不同，为吏者至于不可胜记，又况能一二避之而无犯者乎？此法令所以玩而不行，小人有幸而免者，君子有不幸而及者焉。此所谓不能裁之以刑也。凡此皆治之非其道也。方今取士，强记博诵而略通于文辞，谓之茂才异等、贤良方正。茂才异等、贤良方正者，公卿之选也。记不必强，诵不必博，略通于文辞，而又尝学诗赋，则谓之进士。进士之高者，亦公卿之选也。夫此二科所得之技能不足以为公卿，不待论而后可知。而世之议者，乃以为吾常以此取天下之士，而才之可以为公卿者常出于此，不必法古之取人而后得士也。其亦蔽于理矣。先王之时，尽所以取人之道，犹惧贤者之难进，而不肖者之杂于其间也。今悉废先王所以取士之道，而驱天下之才士，悉使为贤良、进士，则士之才可以为公卿者，固宜为贤良、进士，而贤良、进士亦固宜有时而得才之可以为公卿者也。然而不肖者苟能雕虫篆刻之学，以此进至乎公卿，才之可以为公卿者，困于无补之学，而以此绌死于岩野，盖十八九矣。夫古之人有天下者，其所以慎择者，公卿而已。公卿既得其人，因使推其类以聚于朝廷，则百司庶物，无不得其人也。今使不肖之人幸而至乎公卿，因得推其类聚之朝廷，此朝廷所以多不肖之人，而虽有贤智，往往困于无助，不得行其意也。且公卿之不肖，既推其类以聚于朝廷；朝廷之不肖，又推其类以备四方之任使；四方之任使者，又各推其不肖以布于州郡，则虽有同罪举官之科，岂足恃哉？适足以为不肖者之资而已。其次九经、五经、学究、明法之科，朝廷固已尝患其无用于世，而稍责之以大义矣，然大义之所得，未有以贤于故也。今朝廷又开明经之选，以进经术之士，然明经之所取，亦记诵而略通于文辞者，则得之矣。彼通先王之意而可以施于天下国家之用者，顾未必得与于此选也。其次则恩泽子弟，庠序不教之以道艺，官司不考问其才能，父兄不保任其行义，而朝廷辄以官予之，而任之以事。武王数纣之罪，则曰“官人以世”。夫官人以世而不计其才行，此乃纣之所以乱亡之道，而治世之所无也。又其次曰流外。朝廷固已挤之于廉耻之外，而限其进取之路矣。顾属之以州县之事，使之临士民之上，岂所谓以贤治不肖者乎？以臣使事之所及，一路数千里之间，州县之吏，出于流外者往往而有，可属任以事者，殆无二三，而当防闲其奸者，皆是也。盖古者有贤不肖之分，而无流品之别，故孔子之圣而尝为季氏吏，盖虽为吏而亦不害其为公卿。及后世有流品之别，则凡在流外者，其所成立，固尝自置于廉耻之外，而无高人之意矣。夫以近世风俗之流靡，自虽士大夫之才，势足以进取，而朝廷尝奖之以礼义者，晚节末路，往往怵而为奸，况又其素所成立，无高人之意，而朝廷固已挤之于廉耻之外，限其进取者乎？其临人亲职，放僻邪侈，固其理也。至于边疆宿卫之选，则臣固已言其失矣。凡此皆取之非其道也。方今取之既不以其道，至于任之又不问其德之所宜，而问其出身之后先，不论其才之称否，而论其历任之多少。以文学进者，且使之治财，已使之治财矣，又转而使之典狱，已使之典狱矣，又转而使之治礼。是则一人之身而责之以百官之所能备，宜其人才之难为也。夫责人以其所难为，则人之能为者少矣。人之能为者少，则相率而不为。故使之典礼，未尝以不知礼为忧，以今之典礼者未尝学礼故也。使之典狱，未尝以不知狱为耻，以今之典狱者未尝学狱故也。天下之人，亦已渐渍于失教，被服于成俗，见朝廷有所任使，非其资序，则相议而讪之，至于任使之不当其才，未尝有非之者也。且在位者数徙，则不得久于其官，故上不能狃习而知其事，下不肯服驯而安其教，贤者则其功不可以及于成，不肖者则其罪不可以至于着。若夫迎新将故之劳，缘绝簿书之弊，固其害之小者，不足悉数也。设官大抵皆当久于其任，而至于所部者远，所任者重，则尤宜久于其官，而后可以责其有为。而方今尤不得久于其官，往往数日辄迁之矣。取之既已不详，使之既已不当，处之既已不久，至于任之则又不专，而又一二以法束缚之，不得行其意，臣故知当今在位多非其人，稍假借之权而不一二以法束缚之，则放恣而无不为。虽然，在位非其人而恃法以为治，自古及今，未有能治者也。即使在位皆得其人矣，而一二之以法束缚之，不使之得行其意，亦自古及今未有能治者也。夫取之既已不详，使之既已不当，处之既已不久，任之又不专，而一二之以法束缚之，故虽贤者在位，能者在职，与不肖而无能者殆无以异。夫如此，故朝廷明知其贤能足以任事，苟非其资序则不以任事而辄进之，虽进之，士犹不服也。明知其无能而不肖，苟非有罪，为在事者所劾，不敢以其不胜任而辄退之，虽退之，士犹不服也。彼诚不肖无能，然而士不服者何也？以所谓贤能者任其事，与不肖而无能者，亦无以异故也。臣前以谓不能任人以职事而无不任事之刑以待之者，盖谓此也。夫教之、养之、取之、任之，有一非其道，则足以败天下之人才，又况兼此四者而有之，则在位不才、苟简、贪鄙之人，至于不可胜数，而草野闾巷之间，亦少可任之才，固不足怪。《诗》曰：“国虽靡止，或圣或否。民虽靡?无，或哲或谋，或肃或艾。如彼泉流，无沦胥以败。”此之谓也。
夫在位之人才不足矣，而闾巷草野之间，亦少可用之才，则岂特行先王之政而不得也，社稷之托，封疆之守，陛下其能久以天幸为常而无一旦之忧乎？盖汉之张角，三十六方同日而起，所在郡国莫能发其谋；唐之黄巢，横行天下，而所至将吏无敢与之抗者。汉、唐之所以亡，祸自此始。唐既亡矣，陵夷以至五代，而武夫用事，贤者伏匿消沮而不见，在位无复有知君臣之义、上下之礼者也。当是之时，变置社稷，盖甚于弈棋之易，而元元肝脑涂地，幸而不转死于沟壑者无几耳。夫人才不足，其患盖如此。而方今公卿大夫，莫肯为陛下长虑后顾，为宗庙万世计，臣窃惑之。昔晋武帝趣过目前，而不为子孙长远之谋，当时在位亦皆偷合苟容，而风俗荡然，弃礼义，捐法制，上下同失，莫以为非。有识固知其将必乱矣，而其后果海内大扰，中国列于夷狄者二百馀年。伏惟三庙祖宗神灵所以付属陛下，固将为万世血食，而大庇元元于无穷也。臣愿陛下鉴汉、唐、五代之所以乱亡，惩晋武苟且因循之祸，明诏大臣，思所以陶成天下之才，虑之以谋，计之以数，为之以渐，期为合于当世之变，而无负于先王之意，则天下之人才不胜用矣。人才不胜用，则陛下何求而不得，何欲而不成哉？夫虑之以谋，计之以数，为之以渐，则成天下之才甚易也。臣始读《孟子》，见孟子言王政之易行，心则以为诚然。及见与慎子论齐鲁之地，以为先王之制国，大抵不过百里者，以为今有王者起，则凡诸侯之地，或千里，或五百里，皆将损之至于数十百里而后止。于是疑孟子虽贤，其仁智足以一天下，亦安能毋劫之以兵革，而使数百千里之强国，一旦肯损其地之十八九，比于先王之诸侯？至其后观汉武帝用主父偃之策，令诸侯王地悉得推恩封其子弟，而汉亲临定其号名，辄别属汉。于是诸侯王之子弟，各有分土，而势强地大者，卒以分析弱小，然后知虑之以谋、计之以数、为之以渐，则大者固可使小，强者固可使弱，而不至乎倾骇变乱败伤之衅。孟子之言不为过，又况今欲改易更革，其势非若孟子所为之难也。臣故曰：虑之以谋，计之以数，为之以渐，则其为甚易也。然先王之为天下，不患人之不为，而患人之不能，不患人之不能，而患己之不勉。何谓不患人之不为而患人之不能？人之情所愿得者，善行、美名、尊爵、厚利也，而先王能操之以临天下之士。天下之士有能遵之以治者，则悉以其所愿得者以与之。士不能则已矣，苟能则孰肯舍其所愿得，而不自勉以为才？故曰不患人之不为，患人之不能。何谓不患人之不能而患己之不勉？先王之法，所以待人者尽矣，自非下愚不可移之才，未有不能赴者也。然而不谋之以至诚恻怛之心，力行而先之，未有能以至诚恻怛之心力行而应之者也。故曰不患人之不能而患己之不勉。陛下诚有意乎成天下之才，则臣愿陛下勉之而已。臣又观朝廷异时欲有所施为变革，其始计利害未尝熟也，顾有一流俗侥幸之人不悦而非之，则遂止而不敢为。夫法度立则人无独蒙其幸者，故先王之政虽足以利天下，而当其承弊坏之后，侥幸之时，其创法立制，未尝不艰难也。以其创法立制而天下侥幸之人亦顺说以趋之，无有龃龉，则先王之法至今存而不废矣。惟其创法立制之艰难，而侥幸之人不肯顺悦而趋之，故古之人欲有所为，未尝不先之以征诛而后得其意。《诗》曰：“是伐是肆，是绝是忽，四方以无拂。”此言文王先征诛而后得意于天下也。夫先王欲立法度，以变衰坏之俗而成人之才，虽有征诛之难，犹忍而为之，以为不若是不可以有为也。及至孔子，以匹夫游诸侯，所至则使其君臣捐所习，逆所顺，强所劣，憧憧如也，卒困于排逐。然孔子亦终不为之变，以为不如是不可以有为，此其所守，盖与文王同意。夫在上之圣人莫如文王，在下之圣人莫如孔子，而欲有所施为变革，则其事盖如此矣。今有天下之势，居先王之位，创立法制，非有征诛之难也；虽有侥幸之人不悦而非之，固不胜天下顺悦之人众也。然而一有流俗侥幸不悦之言，则遂止而不敢为者，惑也。陛下诚有意乎成天下之才，则臣又愿断之而已。夫虑之以谋，计之以数，为之以渐，而又勉之以成，断之以果，然而犹不能成天下之才，则以臣所闻盖未有也。然臣之所称，流俗之所不讲，而今之议者，以谓迂阔而熟烂者也。窃观近世士大夫所欲悉心力耳目以补助朝廷者有矣。彼其意，非一切利害则以为当世所不能行者。士大夫既以此希世，而朝廷所取于天下之士，亦不过如此。至于大伦大法，礼义之际，先王之所力学而守者，盖不及也。一有及此，则群聚而笑之，以为迂阔。今朝廷悉心于一切之利害，有司法令于刀笔之间，非一日也，然其效可观矣。则夫所谓迂阔而熟烂者，惟陛下亦可以少留神而察之矣。昔唐太宗贞观之初，人人异论，如封德彝之徒，皆以为非杂用秦、汉之政，不足以为天下。能思先王之事、开太宗者，魏文正公一人尔。其所施设，虽未能尽当先王之意，抑其大略可谓合矣。故能以数年之间而天下几致刑措，中国安宁，蛮夷顺服，自三王以来，未有如此盛时也。唐太宗之初，天下之俗，犹今之世也，魏文正公之言，固当时所谓迂阔而熟烂者也，然其效如此。贾谊曰：“今或言德教之不如法令，胡不引商、周、秦、汉以观之？”然则唐太宗之事，亦足以观矣。
臣幸以职事归报陛下，不自知其驽下无以称职，而敢及国家之大体者，以臣蒙陛下任使而当归报。窃谓在位之人才不足，而无以称朝廷任使之意，而朝廷所以任使天下之士者，或非其理，而士不得尽其才，此亦臣使事之所及，而陛下之所宜先闻者也。释此一言而毛举利害之一二，以污陛下之聪明，而终无补于世，则非臣所以事陛下之义也。伏惟陛下详思而择其中，天下幸甚。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>相似</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E7%9B%B8%E4%BC%BC/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E7%9B%B8%E4%BC%BC/</guid>
      <description>无论是在生活还是其他，会遇到相似的人，这世上没有什么是不可获缺的，因为都有相似，但是这么说也未必对，因为对于你当时的心境来说，这就是唯一的，没有什么是可以替代的，所以说，很多东西就是不可替代的，不像工厂里的物品，可以批量生产，但是我们平时不会去在意这个，就像这个世界上是不会有两片相同的叶子一样，即便你知道两样东西无论再相似都可以找出不同的地方。那么，如果有相似的，那么就存在于我们的定义之中，好比原子，质子等等。因为此时是赋予了他们一样的特性，因为他们是一样的，而不是相似的。
回到正题，相似对于心理上来说，肯定会造成你遇到相似的人或是看到相似的人你会忍不住多看几眼，多想几次，这无可厚非，甚至于在心理上会趋向于你想象当中认为在你脑海中相似的那个人，当然，二者是没有可比性的，但是却往往被自己拿来对比，这是其一；其二则是，相似的人或事从某种角度上来说，你可以看做是不同时间空间下平行的，好比平行宇宙一样，可以这么理解，假设世界上有一个源，那么它在这个世界上所扩散出去的其他分身当然是相似的，这是这物体的本身来说。
即便是相似又如何，无论我多久未来，依旧未变，不随人而动。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>02.17梦</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E6%A2%A602.06/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E6%A2%A602.06/</guid>
      <description>昨天做了一个梦，梦到一人和我一起，我知道她是谁，但我不说，我记得就行，在梦里跟我做一样的工作，我们一起干工作上的事，但是在梦里，过年后的第一天我迟到了，当时觉得好紧张，我印象中并没有受到严厉的批评，好吧，做梦是做梦。
我不知道我还要多久才能达成我的目标，我现在不是正在努力前进么，历史包括一切，哲学，我不知道，我有时候会受他的影响，或许终究不是一个很纯粹的人，这需要时间来磨合吧。
回到昨天的梦，在梦里不总是开心的，有时候我做梦也会做噩梦，少，我大部分做的是美梦。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>赤壁赋</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E8%B5%A4%E5%A3%81%E8%B5%8B/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E8%B5%A4%E5%A3%81%E8%B5%8B/</guid>
      <description>原文 壬戌之秋，七月既望，蘇子與客泛舟遊於赤壁之下。清風徐來，水波不興。舉酒屬客，誦明月之詩，歌窈窕之章。少焉，月出於東山之上，徘徊於斗牛之間。白露橫江，水光接天。縱一葦之所如，凌萬頃之茫然。浩浩乎如馮虛御風，而不知其所止；飄飄乎如遺世獨立,羽化而登仙。
於是飲酒樂甚，扣舷而歌之。歌曰：“桂棹兮蘭槳，擊空明兮溯流光。渺渺兮予懷，望美人兮天一方。”客有吹洞簫者，倚歌而和之。其聲嗚嗚然，如怨如慕，如泣如訴；餘音嫋嫋，不絕如縷。舞幽壑之潛蛟，泣孤舟之嫠婦。
蘇子愀然，正襟危坐，而問客曰：“何爲其然也？”客曰：“‘月明星稀，烏鵲南飛。’此非曹孟德之詩乎？西望夏口，東望武昌，山川相繆，鬱乎蒼蒼，此非孟德之困於周郎者乎？方其破荊州，下江陵，順流而東也，舳艫千里，旌旗蔽空，釃酒臨江，橫槊賦詩，固一世之雄也，而今安在哉？況吾與子漁樵於江渚之上，侶魚蝦而友麋鹿，駕一葉之扁舟，舉匏樽以相屬。寄蜉蝣於天地，渺滄海之一粟。哀吾生之須臾，羨長 江之無窮。挾飛仙以遨遊，抱明月而長終。知不可乎驟得，託遺響於悲風。”
蘇子曰：“客亦知夫水與月乎？逝者如斯，而未嘗往也；盈虛者如彼，而卒莫消長也。蓋將自其變者而觀之，則天地曾不能以一瞬；自其不變者而觀之，則物與我皆無盡也，而又何羨乎！且夫天地之間，物各有主，苟非吾之所有，雖一毫而莫取。惟江上之清風，與山間之明月，耳得之而爲聲，目遇之而成色，取之無禁，用之不竭。是造物者之無盡藏也，而吾與子之所共適。”(共適 一作：共食) 客喜而笑，洗盞更酌。餚核既盡，杯盤狼籍。相與枕藉乎舟中，不知東方之既白。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E4%B8%8D%E7%9F%A5/8.17-%E5%87%8C%E6%99%A8-02.07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E4%B8%8D%E7%9F%A5/8.17-%E5%87%8C%E6%99%A8-02.07/</guid>
      <description>这个时间点醒了，或许是日有思夜，夜有所梦。没怎么睡好，本身我的睡眠就不是很好，跟你说过。我现在打算电脑和手机各用不同的方式来记录，手机用便签随记，电脑在博客的文章下面吧，虽然我已经有半年没有写了，写了也不发。纯是一些没有营养的话。但显然，我希望对你的话不是没有营养的，我想在其中看到一个人的心到底是如何的，虽然你可能没有什么兴趣，就当是我自己自以为是的自私一下吧。不过按照我现在记录的频度，即便按一天一次来算，如果有一年，那也是 365 篇文章，我说实话，你让我去看这么一些意义不明的东西，会让自己的脑子受到污染，人都有自我保护机制，虽然我最后肯定要整理，这就像写小说一样，如果你自己都看不下去，如何让读者看下去，不同的是，小说，，，，，一时想不到怎么说了，好像我本来就打算把这一年的心路历程用小说来写，那么何不现在就开始布局呢。
小说得有大纲，但我又不能时空穿梭，无法预知之后对你的喜欢，所以时间线不好安排。小说可以任意想象，虽然我对你的喜欢也有想象的原因，却不同预知后面的发展，所以这个大纲怕是很难安排，就是想到什么就写什么，更像随笔吧。
只能说很复杂吧，我到底是有什么样的心境下想写这些东西，我自己也不知道，想要把一个人的心的剥开，很难。这种自我剖析，很乱。如果现在有一种设备能把脑海中即时所想的记录下来那该多好啊，比如我的思想，有时是瞬息万变。
最近在听雨果的《悲惨世界》，我当然知道每个人在时代面前，可能只是一粒沙。所以有时候也有悲的感觉吧，就像此刻你在熟睡，而我，呵，总感觉思路被打断，Mac 上记录的感觉不如手机来的顺畅，面对手机在身边更方便，我只是担心别人看到，所以我还得用便签层层加密，我内心在这方面比较脆弱吧，不愿打开，只想对你一个人说。都多大的人了，长不大，我们这一代人，年龄上去了，但终究是小孩子的心性，或许也跟工作的环境有关，你想我一毕业就来了这，可以说没有出过社会吧，大学实习的时候也都跟玩似的，还是学生的思维，你不也一样。
8.17 凌晨 02:52</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E4%B8%8D%E7%9F%A5/8.23-%E6%99%9A-9-%E7%82%B9-31/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E4%B8%8D%E7%9F%A5/8.23-%E6%99%9A-9-%E7%82%B9-31/</guid>
      <description>其实我一看到你要去迎新的时候，我当时是期待，还在想怎么调班能跟你一天，后来一想，你肯定不会周六来，那就周五吧，这是我8 月 22 日最初的想法。不过今天我的想法就改变了，怎么说呢，我有点想逃避，我现在好不容易可以不那么想你，我不想见到你，我想逃避，我知道，本来我们就没有见面的机会，能不能见到完全取决于你从哪条门走，而我并没有选择的余地，现在对于我来说有那么一天一定可以见到你的机会，我却退缩了，我害怕，我在害怕什么呢？今天你还找我聊天了，说小册子的封面政治不正确，
我在想，这样也挺好的，把这抹情放在内心最深处，自己默默知道就好，就当个普通的朋友就不错，无非是多年后你都不记得有我这号人了，对我也没有什么好遗憾的，我的性子就是如此，不单对你是如此，好多情谊我不想去维护，一些玩的很好的同学，可以为了他们跟父母吵架，赌气，现在也不联系了。我觉得我的转变很大，记得有一次同学给我打电话说，四年没联系，跟你聊天还跟多年前一样，没有隔阂，我听到是很开心的，这种友情就很好，即便多年未有话语，当你听到他的声音，你就知道，他还是他。若真的是这样就好了，扯远了，我不知道，我暂时不想见到你，想要彻底把这点情愫斩断，但是我是想看到你的，只要你出现在我附近，我就能感受到，所以你每一次从我这路边我都看的见，我有时候会装作没看见，你看，我就是如此，明明很想看，还装什么装，其实我在写这些东西也觉得好笑，倒不是笑自己，笑很多像我这样的人，暗恋是有这么多的小九九，又是这么的小心翼翼。从一个局外人来看，我是否已经跳出来了呢，不再因你心境有太大的变化，情感不能被量化，即便我对你只有一丝丝的情愫，都还是有，对我的影响都是巨大的，我太了解我自己了，难成大器，无坚韧不拔之志。。。不想说了 21：57</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E4%B8%8D%E7%9F%A5/9.1-%E4%B8%8A%E5%8D%88-11-%E7%82%B9-36/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E4%B8%8D%E7%9F%A5/9.1-%E4%B8%8A%E5%8D%88-11-%E7%82%B9-36/</guid>
      <description>看出来了，我目前的状态非常好，我觉得，经过对你有感觉的这段日子，我成长了很多，看开了很多，我有我的理想，我应该以他为重，其他都是虚妄。诚然，我失去了很多，但这也是我选择的吧，我注定要一个人走下去，走很久，我不知道以后会不会遇到和我志同道合的人，我想是会有的，我也很期待。只是这一刻，我的心，豁然开朗，但是呢，我可以不记录的，我为什么要记下来，我在想，没什么。希望这三个多月里，我可以一直这样，可以一直见不到你。你从我的生命中消失，存在于我的记忆里最好。不过我总有预感，我们不久会见面，也不对，好吧。因果皆有定数……</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
