<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on 木尘</title>
    <link>https://iimuchen.github.io/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on 木尘</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Sun, 10 Apr 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://iimuchen.github.io/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>千载风云尽付一笑</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E5%8D%83%E8%BD%BD%E9%A3%8E%E4%BA%91%E5%B0%BD%E4%BB%98%E4%B8%80%E7%AC%91/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E5%8D%83%E8%BD%BD%E9%A3%8E%E4%BA%91%E5%B0%BD%E4%BB%98%E4%B8%80%E7%AC%91/</guid>
      <description>古来万事如流水。
任你亿万星辰，我自一剑斩之。
这世间，没有无敌之法，只有无敌之人。
除了这片万古星空，这世上哪有什么永恒不朽
这次你我一起入轮回，愿来世能再次联手，横扫天下。
其实，天道从来就没有选择过谁，这一切，都是你我自己的选择。
一揽清风明月观。胜，须尽欢，败，须尽欢。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>思制</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E5%88%B6/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E5%88%B6/</guid>
      <description>有时候是好心，却办坏了事，却也会想很多。或许是轻易的一件事，有的事不用分那么清，有的事却也要分清，你是觉得人情味的问题么，还 是缺少了什么？不是你的事不用管？是否太。。。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>上帝之鞭</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E4%B9%8B%E9%9E%AD/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E4%B9%8B%E9%9E%AD/</guid>
      <description>如果以元来写，或者忽必烈来写一个上帝之鞭我觉得是可以的，不过其时南宋能抵挡那么久也是难能可贵，或许这就是中华民族的气节所在吧。铁木真反倒不太好入手，后论。
生祭文丞相，文天祥……真是可敬啊</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日思</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E6%83%B3/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E6%83%B3/</guid>
      <description>什么是历史，你站在历史的视角来看待，无论是各种思想文化军事也好，你最基本的看看看。站在历史的角度来看。
对于你来说，没有什么熟悉与不熟悉，你得全部知道，全部熟悉，大的历史背景必须是这样，细节可以不知。
在我的观念中，或许有的东西地位很高，或许在别人眼中就是一文不值，甚至对于他们来说，没有这个概念，很多时候你很看重的东西，别人未必看重。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>无题</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E6%97%A0%E9%A2%98/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E6%97%A0%E9%A2%98/</guid>
      <description>无题 退缩又有什么呢，我已经输不起了呢。
以退为进，如果一味莽上去，那不是英雄，是莽夫，虽然这样从某种程度上更好看，但是并不值得，学历史的你更应该知进退，懂取舍，你已经这样了，难道还有什么不满足么，时间不多了，不应该左右摇摆，加油吧。
待到秋来九月八，我花开后百花杀。
冲天香阵透长安，满城尽带黄金甲。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日思</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E6%97%B6%E9%97%B4/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E6%97%B6%E9%97%B4/</guid>
      <description>本来我想说那个梦的，日有所思，夜有所梦，在梦中你还要以八个人来掩饰，你到底在掩饰什么？
无缘者，纵使相识亦是枉然，你生活中形形色色之人多的是，你在想什么呢，有这时间不如多看点书呢，万国通史，中国历史，国史等等……
如果一个人的心不静，你是无论无何也不可能好好做事的，时不我待，你在这里的两年你到底要得到什么呢，五层的书，你能看多少呢？还有一年五个月的时间，抛开这个不谈，时间就像掌心中的水，你是抓不住的，就像此时此刻，你已经是在浪费时间了。
不管是博还是专，前提都是建立在大量的知识面上的，最近于外国史落下的较多，英语还是贵在坚持，不及于一时，但是每天还是得用功，上班之时英语为主，第二天史为主。早晚英语为主。
我知道你在想什么，这世界无数繁华，亦与我无关，我只是沿途的一个过客，想要把这些都记录下来。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>匈奴未灭，何以为家</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E5%8C%88%E5%A5%B4%E6%9C%AA%E7%81%AD%E4%BD%95%E4%BB%A5%E4%B8%BA%E5%AE%B6/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E5%8C%88%E5%A5%B4%E6%9C%AA%E7%81%AD%E4%BD%95%E4%BB%A5%E4%B8%BA%E5%AE%B6/</guid>
      <description>匈奴未灭，何以为家。忘记这是谁说的了，靖康耻，尤未雪，臣子恨，何时灭！莫等闲，白了少年头，空悲切！三十功名臣与土，八千里路云和月，驾长车，踏破贺兰山阙……

今天看到一个说法，说有关匈奴的来历。北方有三大民族，东胡，大月和匈奴。匈奴自称是夏桀儿子的后人，夏亡，去了北方，从这里算，夏商周，到楚汉算1300年，中间的历史不了解，秦汉之际，匈奴起。
冒顿单于败东胡，退月氏，与汉对峙。及至武帝，卫青，霍去病大败匈奴，于此衰落，后分为南北匈奴，南匈奴后归汉，与汉族融合，这么看，民族融合已经开始了（北匈奴一被汉，鲜卑所并，二者迁于中亚东欧，后论）。
五胡乱华之时，刘渊与南匈奴，自称左贤王刘豹之子，后来北匈奴被鲜卑征服，归鲜卑，后鲜卑建北魏，后来孝文帝改变肯定是民族大融合的重要推手。即留在中原的异族汉化，留在草原的人又被其他族征服，即柔然，那么匈奴鲜卑就成了柔然，突厥，回纥，契丹。
经过这么久的时间，本身的民族概念还有那么深么？（中原除外？）
后契丹建辽，金灭辽，蒙古灭金，均汉化，满灭明，入主之后也被汉化，所以匈奴的影子都看不见了。准确来说，这就是民族融合的后果，说不定我身上也有匈奴的血脉，血统固然是不成立的，但是有时候人代入千百年前的那种民族观念，以及一种深深的烙印是会有很强的民族意识在里面的，之前看基佐的法国文明史开头那几段说的的确很有感触，一个人爱自己的国家有什么不对，如果我要写一段历史，也未尝不可。可惜我没有看完，复述不出来了，以后肯定还要再看的，到时候我再贴原话。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>痛思</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E7%97%9B%E6%80%9D/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E7%97%9B%E6%80%9D/</guid>
      <description>你此时之痛是痛什么呢，你是思当时之痛，还是现在之痛呢。
如果当时的“痛的感觉”没有记录下来，现在重新想想你还痛么，你痛的是什么呢。一定要用这个写出来么？
思想上的禁锢不在于学识的多少，思想如汪洋大海。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人生得意须尽欢</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%BE%97%E6%84%8F%E9%A1%BB%E5%B0%BD%E6%AC%A2/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%BE%97%E6%84%8F%E9%A1%BB%E5%B0%BD%E6%AC%A2/</guid>
      <description>人生得意须尽欢。应该有其他的解释。
“大千世界”的地图。
当时有很多话，现在又突然想不到了，即当时之感非事后可以描述。
看尽众生相，原真实之意，也不是他人可以改变。
滚滚长江东逝水，浪花淘尽英雄。
即便一个人愿意去剖析自己的时候，也会有人去批评，很多人关注的角度不一样，什么时间该做什么样的事，也并非是这样。
人生得意须尽欢。。。。莫使金樽空对月好吧</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日思</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E6%97%A5%E6%80%9D/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E6%97%A5%E6%80%9D/</guid>
      <description>昨日之见或许是注定。所想不由人啊，八年的时间也不过转眼耳，这真是一个不能说的秘密。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一些</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E4%B8%80%E4%BA%9B/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E4%B8%80%E4%BA%9B/</guid>
      <description>世上多少人不是三言两语能说清楚的，有一些事情很难受，你不能让其用言语表现出来。这是一种什么的感觉呢？即便穿越历史的长河，你依旧可以发现，这是必然，哲学家那么爱思考也未必能解决这种问题，你在某个阶段会思考，会佩服某个人，某群特定的人，这个特定值得商榷，到底是有还是无？所以没有一个定论，你可以佩服那种为国为民的大英雄，也可以理解某些特定时代的小人物，站在他们的角度，已经抛出了对错之分，即便后人按忠良是非去定义这些所谓的人，他们严格意义上已经不是人了，而是一个符号，剥夺了他作为人的属性而去要把人的属性加上去（后面加一个，有点不“公平”）。所以有时候说历史学家有点冷血也不是没有原因，正是他们太“理性”了，理性的有些不近人情。（我想把这些词都加以引号也是有我的用意，这是我的理性，当然也是理性。）写下这里的时候我有点不明白括号的用法。
那么是痛苦的事呢，你用一个笼统的概念来陈述。能让你的心“痛”的事。你的大脑在这个时候会非常的“通透”，心有点明了了，我觉得我们中国人对于心脑的理解是很不一样的，在你的心里还是在你的脑里呢。所以这里是心痛，这是身体上的，大脑通透是精神上的，按一般的概念，因为大脑是物质，精神是意识，意识依靠物质存在，这种所谓的载体我想在小说是常见的，也是我们擅于接受的，任何其他的说法均是唯心主义，没错。有时候你会说你是一个唯物主义者，好像这是一个光荣的称呼一般，如果唯物主义者是实事求是的，这一个问题是基本问题，你为什么不能直面内心（大脑），因为在这个问题上无论你是否接受唯物或者唯心论你都无法逃避，那么什么是本质，存在是本质，意识是本质，还是思考本身，亦或是你在思考的思考？这当然是不能无限套娃的。但是你无论如何思考，无论你是否意识到在最外层，一直有一个“窥探”你的思想存在，你就无法跳出这个圈，你以为，在你敲击的这一个过程中你以为是想通了么，还是未可知呢？
回到痛苦，痛苦的类型，如果你看过类似的书，我想一本系统介绍“xx”书的肯定会将痛苦分成几个类型亦或是几个等级，这是常见的，我只是这么一说这样的方法，或者从不同角度。历史也是这样，千人千面，你没有思考为什么会这样呢，无论是语言还是文字，有一些是你无法描述的，我想这种是重要的，人们往往托因于只可意会不可言传，而无法呈现，即你永远无法将你脑（心）中最真实的第一感觉给呈现。哲学家也好，历史学家也罢，文学家亦是。工具永远只是工具，这三者是用不同的工具尽力将自己的世界给描绘……
桃李春风，江湖夜雨。
时间不会倒退，生命不会重来，你的白发会日益增多，你的思想随风而过，随风而动。
没有经历过痛是无法真正理解的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>逝</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E9%80%9D/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E9%80%9D/</guid>
      <description>记得上次更新是在二月份左右，时间真快啊，这一个月什么都没有做，稍微值得一提的便是在英语上找到了学习的乐趣，在这个时代不懂英文从某种程序上可以称之为文盲。
回想一下这一个月干了什么呢，好像什么都没有做，看了看天龙，小说上面倒没有什么进展，因为一直在克制自己不要看小说，现在还不是尽情看小说的时期，故。
其实方面也没有很多，无法克服的东西亦有很多，人无完人，我是废人。不过这一个月感慨也是挺深的，你越能体会这种感觉，这种孤独的感觉，借用一句话，当你经过七重的孤独，你才能成为真正的强者。或许是对的。
随着你年龄的变化，你心智也在变化，这是当然，废话文学。我在这里表达的是，你变化的过程中你收获了什么，要让你去把握变化中的奥妙，但是前提你得先有不变的东西做为支撑吧，人生漫漫。
红豆生南国，春来发几枝……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>感觉</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E6%9C%80%E8%BF%91%E7%9A%84%E5%89%AF%E6%9C%AC/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E6%9C%80%E8%BF%91%E7%9A%84%E5%89%AF%E6%9C%AC/</guid>
      <description>有那么点感觉写的几个

这个一撇也是偶然写出来的反而很有感觉


我还是觉得这个够写得更好，同大的撇一样，都是无意之举，如果刻意去写的话反而写得不如自然之笔，当然，想要每次都写得好，自然是需要大量的积累，书之一途，唯手熟尔，其他均是殊途，只是很多时候做不到，希望以后能坚持吧，其他事情亦然，人文一道路漫漫……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>最近</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E6%9C%80%E8%BF%91/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E6%9C%80%E8%BF%91/</guid>
      <description>最近看了一本小说 《神魂至尊》，感觉有点像斗破和武动以及其他我看过的小说的合体，世界观什么的比这两本大，但是目前看来没有武道大帝那么大，不过说实话，好久没有看武道大帝了，也不知道罗修到啥境界了，最后一次看记得是太玄吧，武道的格局还是很喜欢的，后来的维度，虚空什么的也能接受，或许事实如此，不论。
这里面卓文和幕辰雪的感情线还是可以的，一见钟情，而且的确写得不错，哈哈，说到这我不得不提仙逆一下，写这么好的书，感情线不行，不过其他方面的确很好。回到神魂，虽然是爽文，看起来也的确有很多不足，而且基本都能说出来下面怎么发展，但是也不失为一本消愁之书，看得多了，很多东西感觉是不一样的，并没有很明显的界限。
评价一本书很容易，无外乎用自己的话将其故事大致说一遍，点评其中细节而已，发表下自己的意见，如同看新闻一样，发表自己的看法，但是能从中得到什么就看个人了，有共同之处，情到深处，自然感同身受。有时候人们往往在自己不了解的方面发表自己的意见，或许是图一时口快等等，昨天听中古史的时候有一句深得我心：老师上课可以讲授的只是历史的百分之十，而同学们却把他当做历史的百分之九十来看，并发表自己的看法……我想这样的看法定是不太公允的，看书亦是如此，学习亦是，知道的越多，学的越多，越觉自己无知。但是难能可贵的是人们努力朝着“有知”的道路前进中。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>02.10梦</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E6%A2%A602.10/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E6%A2%A602.10/</guid>
      <description>梦到有人跳楼，我刚好在楼下，我好像还知道他是谁，怎么又知道呢？（捂脸），然后他跳下来之后并没有碰到我，我是纯粹被吓得，然后我在梦中是认为自己脑中有血冲上头顶，然后眼睛就看不见了，难道是压迫脑神经，反正不知道为什么。之后还拜了罗翔为师，最后被人追杀，因为在梦中我是有特殊能力的，失明之后就失去了这项能力，然后逃亡，最后是怎样就不记得了。昨天刚说，两个小时能做多久的梦？但是这个梦就感觉过了很多天，所以梦里的时间与梦外的时间不可同日而语，真的是神奇，以后可以看看相关书籍。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中国地图</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%9C%B0%E5%9B%BE/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%9C%B0%E5%9B%BE/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>南朝的中央集权</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E5%8D%97%E6%9C%9D%E7%9A%84%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E9%9B%86%E6%9D%83/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E5%8D%97%E6%9C%9D%E7%9A%84%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E9%9B%86%E6%9D%83/</guid>
      <description>东晋时期皇族与士族共同把持政治，皇权衰弱，南朝时，中央集权加强。
从晋孝武帝开始，皇权有恢复的趋势，后刘裕以强大的军事实力建立刘宋，皇权进一步加强，宋文帝时又诛杀士族，发展了中央集权，在此之后，南朝皇权加强成为一种趋势，到梁武帝时，中央集权大大加强。
士族威胁到皇权，加强中央集权成为必然，且南朝皇帝均以军权建国，在绝对的实力面前，一切皆是枉然。
梁武帝时中央权力机构：
1.尚书省，出纳王命，敷奏万机 2.中书省，起草诏书，政令等，接受尚书奏机要等机要大事。 3.门下省，皇帝身边的顾问秘书等。 4.秘书省，掌典籍图书。 5.集书省，掌侍从左右，省阅奏书，并有驳回权，且与中书侍郎对掌禁令，纠察违失，权亦极重。 总趋势是国家的中枢权力关于已被分割为若干个，有利于中央集权。 这一时南寒人势力逐渐兴起，担任要职。刘宋之后寒人势力发展得特别快，特别是军权，说明士族权力的下降，门阀制度的衰落和中央集权的强化。地方上遏制州镇力量，排斥异姓在州镇的权力，派遣宗室诸王出镇地方，并且建立典签制度，将州长官的权力架空。分割州域以便分而治之，也反映了州镇权力的衰弱和中央集权的加强。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>宰相的演变</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E5%AE%B0%E7%9B%B8%E7%9A%84%E6%BC%94%E5%8F%98/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E5%AE%B0%E7%9B%B8%E7%9A%84%E6%BC%94%E5%8F%98/</guid>
      <description>最开始的秦汉三公卿制到隋唐的三省六部制，朱元璋废。自诞生起就被压抑，由内朝官向外朝官转化，由实至虚。
秦朝时，宰相的正式官名为丞相。有时分设左右，以右为上，称为“右丞相”“左丞相”，宦官担任宰相职务的称为“中丞相”。
汉朝与秦朝相仿，只是如果称为相国的话地位更高一些，并以御史大夫为副职。汉武帝时，起用儒生当丞相，处理日常行政事务，而政务中心则转到了内廷。宰相的职权逐渐转移到了尚书台长官的手中。汉哀帝改丞相为大司徒，东汉由司徒、司空、太尉共同执政。汉献帝时，复置丞相，由曹操担任。
魏晋南北朝时，丞相或相国多为权臣自命，成为了一种篡位夺权的手段。南北朝制度多变，皇帝所与议论政事或委以机密者，即是宰相，官名有中书监、中书令、侍中、尚书令、仆射或将军。其位最尊、权最大者则为录尚书事。
隋朝定三省制，三省长官内史省的内史令、门下省的纳言、尚书省的尚书令都是宰相。 唐改内史省为中书省，内史令为中书令，纳言为侍中。唐高宗后，只有加“同中书门下三品”“同中书门下平章事”者才是宰相。
宋朝以同中书门下平章事为宰相正式官名，以参知政事为副。从汉至唐，皇帝待宰相之礼，逐渐降级，至宋太祖废“坐论”之礼，使宰相地位大降。神宗元丰改制，设宰相二人，首相称尚书左仆射兼门下侍郎，次相称尚书右仆射兼门下侍郎；另设门下侍郎、中书侍郎、尚书左右丞为副相。徽宗政和时，改左仆射为太宰兼门下侍郎，右仆射为少宰兼中书侍郎。高宗建炎间，再改宰相官名为尚书左右仆射同中书门下平章事，副相为参知政事。孝宗乾道间又改为左、右丞相。
元朝以中书省为政务中枢，主官中书令常由皇太子兼领，不常设，下为左右丞相，再下为平章政事，副职为左右丞及参知政事。
明朝初亦设中书省，左右丞相。太祖洪武十三年（1380年），罢中书省，废丞相，由皇帝亲决国政。宰相制度遂废。后皇帝以不胜庶政之繁，设内阁大学士协理文书。后阁职渐重，大学士成为事实上的宰相，称辅臣，居首者为首辅。
清沿明制，雍正时设军机处，内阁成为闲曹，军机大臣成为事实上的宰相。 明、清习惯上都称授大学士为拜相，但无正式宰相名份。
转自百度</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>专制主义集权的产生</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E4%B8%93%E5%88%B6%E4%B8%BB%E4%B9%89%E9%9B%86%E6%9D%83%E7%9A%84%E4%BA%A7%E7%94%9F/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E4%B8%93%E5%88%B6%E4%B8%BB%E4%B9%89%E9%9B%86%E6%9D%83%E7%9A%84%E4%BA%A7%E7%94%9F/</guid>
      <description>专制主义中央集权制是君主专制和国家职权统一于政府，削弱地方为标志的政治制度，始于战国，成于秦汉
产生原因：1.经济上，专制主义中央集权制度的产生是维护封建经济基础的需要，经济根源是封建的分散性；2.政治上，专制主义中央集权制度的产生是适应领土扩大和巩固、维护国家统一的需要；3.思想上则是战国时法家思想的以及之后秦治儒家大一统思想的影响，宋明理学也为专制主义中央集权制度提供了思想上的助力；4.社会上，虽然秦之后废除宗法制，但其影响并未消失，为打破宗法家族制，加强君主对基层臣民的控制，势在必行。
发展过程：1.秦汉时是封建专制中央集权制度的建立时期，秦始皇建立皇帝制度，并以郡县制取代分封制，重点解决中央与地方的关系；2.汉武帝至明太祖废除宰相，则是发展时期，由中朝、尚书台、三省六部制再到中书省一省制，君权不断加强，其中削弱相权（历代宰相官职名称变化），最后完全取代相权，重点解决皇帝与宰相的矛盾；3.明至清末，进入高度集权阶段，即彻底的君主专制，明代内阁与清军机处的设立，标志着封建专制主义中央集权发展的巅峰。
影响：专制主义中央集权制在我国古代社会的发展过程中，促进了统一多民族国家的形成与发展，有利于维护国家统一与领土完整，有利于社会经济的发展，有利于各民族的融合，有利于各地区经济文化交流，有利于中华文化的传承有序；但是从另一方面来看则造成人治大于法治，禁锢了人民的思想，一定程度上也限制了政治、经济、文化的发展。
注：一省制所指的是元朝最高的中枢权利机构的设置，与唐朝的三省六部制相对应理解。唐朝分割相权，把宰相的权利分到尚书省、中书省和门下省。到了元朝，为了提高办事效率，三省并为中书省一省，所以成为一省制，直辖河北、山西、山东、蒙古，这是就中央而言的。而行省制，是元朝的地方建制，与秦地郡县制和汉的郡国并行制等一系列的制度站在一个角度理解，元朝总共分为十个行省，岭北、辽阳、河南、陕西、四川、甘肃、云南、江西、浙江、湖北，此外还有高丽行省，这是就地方而言的。–转自百度</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>所想出入</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E6%89%80%E6%83%B3%E4%B9%8B%E5%87%BA%E5%85%A5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E6%89%80%E6%83%B3%E4%B9%8B%E5%87%BA%E5%85%A5/</guid>
      <description>即便你后来知道了，事实与你心中所想有出入，又如何，不外乎杞人忧天，庸人自扰而已。所谓桃李春风，江湖夜雨，不想自然是不会有太多的烦恼了，人生就像是一场戏，人生百态，思之品之，其中滋味，唯有体会过方知晓，逃避不是办法，直面惨淡的人生，何况并不惨淡。
从郑伯克段于鄢这篇，其实还挺喜欢郑庄公的脾性的，倒是挺对我的味口，不及黄泉，不相见也。多行不义必自毙，子且姑之……
ps：与以上无关，诗经是真难读。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>秦汉专制主义及中央集权</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E7%A7%A6%E6%B1%89%E4%B8%93%E5%88%B6%E4%B8%BB%E4%B9%89%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E9%9B%86%E6%9D%83/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E7%A7%A6%E6%B1%89%E4%B8%93%E5%88%B6%E4%B8%BB%E4%B9%89%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E9%9B%86%E6%9D%83/</guid>
      <description>秦 秦始皇建立秦朝之后在政治、经济、文化等方面采取了一系列的措施来加强中央集权。
政治：1.确立了皇帝制度，皇帝有至高无上的的皇权，皇帝拥有至高无上的权力，从中央到地方的主要官员均由皇帝任免，对皇帝负责，军权集中到皇帝手中。2.中央实行三公九卿制；3.地方实行郡县制。
经济：1.承认土地私有；2.统一货币、度量衡与车轨。
文化：书同文，制定小篆，焚书坑儒，颁布秦律，以法家思想为国家的统一指导思想。
军事：南取百越之地，统一岭南，北击匈奴并修筑万里长城。
汉 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2022</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/2022/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/2022/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于日本家族的一点思考</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%97%A5%E6%9C%AC%E5%AE%B6%E6%97%8F%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%E6%80%9D%E8%80%83/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%97%A5%E6%9C%AC%E5%AE%B6%E6%97%8F%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%E6%80%9D%E8%80%83/</guid>
      <description>今天看图解日本史的时候，对于日本家族的理解更加深入了一些。
我当时在路上突然忘记了我到底要记录什么，因为是临时想起，所以便也没有深究。好在我现在想起来了，如果把日本想象成一个没落家族，因为之前是被其他家族差点灭门，而当时我的想象中不是这样，因为斩草除根，所以在最初的设想是直接被灭族，且不论。后来是因为他们一族拥有特殊的能力而被留下，然后崛起，但是还是斗争不过强大的帝国。如果特殊能力的话，其实最符合的应该是女真，因为“海东青”之路，当年契丹不就是这样圈养女真族的么，何其相似，这条路就相当于一条特殊的路，如果写成一个悲惨的故事：女真族因为可以获取特别的珍珠而被契丹圈养着，契丹靠着女真供奉的珍珠一可以很强大，最后经过百年的努力，女真族在首领的带领下推翻了契丹的统治，反而灭了契丹。其实看辽金版图挺感叹的，女真在这建国这一方面的确很厉害，灭辽不说，想想辽国先辈那么多英雄人物，能把宋夏压着，最后被女真给灭了，谁又能想到了，或许是辽的压迫太残酷了吧，女真奋起反抗，然后建立金，纵观世界历史上，文化上相对落后的国家总是可以把文件相对先进的国家锤着打，欧洲蛮族，亚洲，特别是金，蒙，从制度上来说，兵民合一，寓兵于农，而且利益分配相对简单，如果建立起国家政权之后，不难发现，无论是金还是蒙，都不过几十上百年而已，后金另说。在冷兵器时代，这种模式的确是很有优势的，但是想想汉朝与匈奴，为什么最后是汉赢了，这段历史我不太清楚，便不写了。
回到日本，当时看天智和天武两兄弟的时候也觉得挺有意思，天智抢了天武的妻子，最后天武抢了天智儿子的皇位，天智儿子取了天武之女…等下，我也凌乱了，反正很乱就是。日本在伦理方面的确相对于我们来说，可以说没有伦理了。日本上古神话也是如此，毫无伦理可言，对于世界其他民族亦是如此，总之日本是个很神奇的国家，这点我还是很赞同的，不过我的偏见依旧是存在的，所谓劣根性这种东西不可一概而论，但是实打实是存在于某些特定的种群当中，其实不应该以偏概全，但是很难推脱这样的影响。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>王安石万言书</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E7%8E%8B%E5%AE%89%E7%9F%B3%E4%B8%87%E8%A8%80%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E7%8E%8B%E5%AE%89%E7%9F%B3%E4%B8%87%E8%A8%80%E4%B9%A6/</guid>
      <description>高二的时候抄过，记得当时抄了一本给一个好朋友（捂脸）。最近读宋史看到王安石传，一时兴起，传上来看看。现在也未必能看懂，但的确从中能体会王安石那种改革之志，豪迈之情，天下独此一人的感觉，继范之志，后来遇到神宗，真惺惺相惜，可惜神宗英年早逝，不然，可叹……
原文 臣愚不肖，蒙恩备使一路，今又蒙恩召还阙廷，有所任属，而当以使事归报陛下。不自知其无以称职，而敢缘使事之所及，冒言天下之事，伏惟陛下详思而择其中，幸甚。臣窃观陛下有恭俭之德，有聪明睿智之才，夙兴夜寐，无一日之懈，声色狗马、观游玩好之事，无纤介之蔽，而仁民爱物之意，孚于天下；而又公选天下之所愿以为辅相者属之以事，而不贰于谗邪倾巧之臣。此虽二帝三王之用心，不过如此而已，宜其家给人足，天下大治。而效不至于此，顾内则不能无以社稷为忧，外则不能无惧于夷狄，天下之财力日以困穷，而风俗日以衰坏，四方有志之士，諰諰然常恐天下之久不安。此其故何也？患在不知法度故也。今朝廷法严令具，无所不有，而臣以谓无法度者，何哉？方今之法度，多不合乎先王之政故也。孟子曰：“有仁心仁闻而泽不加于百姓者，为政不法于先王之道故也。”以孟子之说，观方今之失，正在于此而已。夫以今之世去先王之世远，所遭之变、所遇之势不一，而欲一二修先王之政，虽甚愚者犹知其难也。然臣以谓今之失患在不法先王之政者，以谓当法其意而已。夫二帝三王，相去盖千有馀载，一治一乱，其盛衰之时具矣。其所遭之变、所遇之势，亦各不同，其施设之方亦皆殊。而其为天下国家之意，本末先后，未尝不同也。臣故曰当法其意而已。法其意，则吾所改易更革，不至乎倾骇天下之耳目，嚣天下之口，而固已合乎先王之政矣。虽然，以方今之势揆之，陛下虽欲改易更革天下之事，合于先王之意，其势必不能也。陛下有恭俭之德，有聪明睿智之才，有仁民爱物之意，诚加之意，则何为而不成，何欲而不得？然而臣顾以谓陛下虽欲改易更革天下之事，合于先王之意，其势必不能者，何也？以方今天下之人才不足故也。臣尝试窃观天下在位之人，未有乏于此时者也。夫人才乏于上，则有沉废伏匿在下，而不为当时所知者矣。臣又求之于闾巷草野之间，而亦未见其多焉。岂非陶冶而成之者非其道而然乎？臣以谓方今在位之人才不足者，以臣使事之所及则可知矣。今以一路数千里之间，能推行朝廷之法令，知其所缓急，而一切能使民以修其职事者甚少，而不才苟简贪鄙之人，至不可胜数。其能讲先王之意，以合当时之变者，盖阖郡之间往往而绝也。朝廷每一令下，其意虽善，在位者犹不能推行，使膏泽加于民，而吏辄缘之为奸，以扰百姓。臣故曰：在位之人才不足，而草野闾巷之间亦未见其多也。夫人才不足，则陛下虽欲改易更革天下之事以合先王之意，大臣虽有能当陛下之意而欲领此者，九州之大，四海之远，孰能称陛下之指，以一二推行此，而人人蒙其施者乎？臣故曰其势必未能也。孟子曰“徒法不能以自行”，非此之谓乎？然则方今之急，在于人才而已。诚能使天下之才众多，然后在位之才可以择其人而取足焉。在位者得其才矣，然后稍视时势之可否，而因人情之患苦，变更天下之弊法，以趋先王之意，甚易也。今之天下，亦先王之天下。先王之时，人才尝众矣，何至于今而独不足乎？故曰：陶冶而成之者，非其道故也。
商之时，天下尝大乱矣。在位贪毒祸败，皆非其人。及文王之起，而天下之才尝少矣。当是时，文王能陶冶天下之士，而使之皆有士君子之才，然后随其才之所有而官使之。《诗》曰：“岂弟君子，遐不作人。”此之谓也。及其成也，微贱兔?之人，犹莫不好德，《兔?》之诗是也。又况于在位之人乎？夫文王惟能如此，故以征则服，以守则治。《诗》曰：“奉璋峨峨，髦士攸宜。”又曰：“周王于迈，六师及之。”言文王所用，文武各得其才，而无废事也。及至夷、厉之乱，天下之才又尝少矣。至宣王之起，所与图天下之事者，仲山甫而已。故诗人叹之曰：“德?如毛，维仲山甫举之，爱莫助之。”盖闵人士之少，而山甫之无助也。宣王能用仲山甫，推其类以新美天下之士，而后人才复众。于是内修政事，外讨不庭，而复有文、武之境土。故诗人美之曰：“薄言采芑，于彼新田，于此?亩。”言宣王能新美天下之士，使之有可用之才，如农夫新美其田而使之有可采之芑也。由此观之，人之才，未尝不自人主陶冶而成之者也。所谓陶冶而成之者，何也？亦教之、养之、取之、任之有其道而已。所谓教之之道，何也？古者天子诸侯，自国至于乡党皆有学，博置教导之官而严其选。朝廷礼乐刑政之事皆在于学，士所观而习者，皆先王之法言德行治天下之意，其材亦可以为天下国家之用。苟不可以为天下国家之用，则不教也，苟可以为天下国家之用者，则无不在于学。此教之之道也。所谓养之之道，何也？饶之以财，约之以礼，裁之以法也。何谓饶之以财？人之情，不足于财，则贪鄙苟得，无所不至。先王知其如此，故其制禄，自庶人之在官者，其禄已足以代其耕矣。由此等而上之，每有加焉，使其足以养廉耻而离于贪鄙之行。犹以为未也，又推其禄以及其子孙，谓之世禄。使其生也，既于父子、兄弟、妻子之养，婚姻、朋友之接，皆无憾矣；其死也，又于子孙无不足之忧焉。何谓约之以礼？人情足于财而无礼以节之，则又放僻邪侈，无所不至。先王知其如此，故为之制度。婚丧、祭养、燕享之事，服食、器用之物，皆以命数为之节，而齐之以律度量衡之法。其命可以为之而财不足以具，则弗具也；其财可以具而命不得为之者，不使有铢两分寸之加焉。何谓裁之以法？先王于天下之士，教之以道艺矣，不帅教则待之以屏弃远方、终身不齿之法。约之以礼矣，不循礼则待之以流、杀之法。《王制》曰：“变衣服者，其君流”，《酒诰》曰：“厥或诰曰：‘群饮，汝勿佚。尽执拘以归于周，予其杀。’”夫群饮、变衣服，小罪也；流、杀，大刑也。加小罪以大刑，先王所以忍而不疑者，以为不如是不足以一天下之俗而成吾治。夫约之以礼，裁之以法，天下所以服从无抵冒者，又非独其禁严而治察之所能致也。盖亦以吾至诚恳恻之心，力行而为之倡。凡在左右通贵之人，皆顺上之欲而服行之，有一不帅者，法之加必自此始。夫上以至诚行之，而贵者知避上之所恶矣，则天下之不罚而止者众矣。故曰：此养之之道也。所谓取之之道者，何也？先王之取人也，必于乡党，必于庠序，使众人推其所谓贤能，书之以告于上而察之。诚贤能也，然后随其德之大小、才之高下而官使之。所谓察之者，非专用耳目之聪明而听私于一人之口也。欲审知其德问以行，欲审知其才问以言，得其言行，则试之以事。所谓察之者，试之以事是也。虽尧之用舜，亦不过如此而已，又况其下乎？若夫九州之大，四海之远，万官亿丑之贱，所须士大夫之才则众矣，有天下者，又不可以一二自察之也，又不可以偏属于一人，而使之于一日二日之间，考试其行能而进退之也。盖吾已能察其才行之大者以为大官矣，因使之取其类以持久试之，而考其能者以告于上，而后以爵命、禄秩予之而已。此取之之道也。所谓任之之道者，何也？人之才德高下厚薄不同，其所任有宜有不宜。先王知其如此，故知农者以为后稷，知工者以为共工。其德厚而才高者以为之长，德薄而才下者以为之佐属。又以久于其职，则上狃习而知其事，下服驯而安其教，贤者则其功可以至于成，不肖者则其罪可以至于着，故久其任而待之以考绩之法。夫如此，故智能才力之士，则得尽其智以赴功，而不患其事之不终、其功之不就也。偷惰苟且之人，虽欲取容于一时，而顾?辱在其后，安敢不勉乎？若夫无能之人，固知辞避而去矣，居职任事之日久，不胜任之罪，不可以幸而免故也。彼且不敢冒而知辞避矣，尚何有比周、谗谄、争进之人乎？取之既已详，使之既已当，处之既已久，至其任之也又专焉，而不一二以法束缚之，而使之得行其意，尧、舜之所以理百官而熙众工者，以此而已。《书》曰：“三载考绩，三考，黜陟幽明。”此之谓也。然尧、舜之时，其所黜者则闻之矣，盖四凶是也。其所陟者，则皋陶、稷、契，皆终身一官而不徙，盖其所谓陟者，特加之爵命禄赐而已耳。此任之之道也。夫教之、养之、取之、任之之道如此，而当时人君又能与其大臣，悉其耳目心力，至诚恻怛，思念而行之。此其人臣之所以无疑，而于天下国家之事，无所欲为而不得也。
方今州县虽有学，取墙壁具而已，非有教导之官，长育人才之事也。唯太学有教导之官，而亦未尝严其选。朝廷礼乐刑政之事，未尝在于学。学者亦漠然自以礼乐刑政为有司之事，而非己所当知也。学者之所教，讲说章句而已。讲说章句，固非古者教人之道也。近岁乃始教之以课试之文章。夫课试之文章，非博诵强学、穷日之力则不能及。其能工也，大则不足以用天下国家，小则不足以为天下国家之用。故虽白首于庠序，穷日之力，以帅上之教，及使之从政，则茫然不知其方者，皆是也。盖今之教者，非特不能成人之才而已，又从而困苦毁坏之，使不得成才者，何也？夫人之才，成于专而毁于杂。故先王之处民才，处工于官府，处农于畎亩，处商贾于肆，而处士于庠序，使各专其业，而不见异物，惧异物之足以害其业也。所谓士者，又非特使之不得见异物而已，一示之以先王之道，而百家诸子之异说，皆屏之而莫敢习者焉。今士之所宜学者，天下国家之用也。今悉使置之不教，而教之以课试之文章，使其耗精疲神、穷日之力以从事于此。及其任之以官也，则又悉使置之而责之以天下国家之事。夫古之人以朝夕专其业于天下国家之事，而犹才有能有不能，今乃移其精神，夺其日力，以朝夕从事于无补之学，及其任之以事，然后卒然责之以为天下国家之用，宜其才之足以有为者少矣。臣故曰：非特不能成人之才，又从而困苦毁坏之，使不得成才也。又有甚害者。先王之时，士之所学者，文武之道也。士之才，有可以为公卿大夫，有可以为士，其才之大小、宜不宜则有矣，至于武事，则随其才之大小，未有不学者也。故其大者，居则为六官之卿，出则为六军之将也，其次，则比闾、族党之师，亦皆卒两、师旅之帅也。故边疆宿卫，皆得士大夫为之，而小人不得奸其任。今之学者，以为文武异事，吾知治文事而已，至于边疆宿卫之任，则推而属之于卒伍，往往天下奸悍无赖之人。苟其才行足自托于乡里者，亦未有肯去亲戚而从召募者也。边疆宿卫，此乃天下之重任，而人主之所当慎重者也。故古者教士以射御为急，其他技能则视其人才之所宜而后教之，其才之所不能，则不强也。至于射，则为男子之事。人之生有疾则已，苟无疾，未有去射而不学者也。在庠序之间，固当从事于射也。有宾客之事则以射，有祭祀之事则以射，别士之行同能偶则以射，于礼乐之事，未尝不寓以射，而射亦未尝不在于礼乐祭祀之间也。《易》曰：“弧矢之利，以威天下。”先王岂以射为可以习揖让之仪而已乎？固以为射者武事之尤大，而威天下、守国家之具也。居则以是习礼乐，出则以是从战伐，士既朝夕从事于此而能者众，则边疆宿卫之任皆可以择而取也。夫士尝学先王之道，其行义尝见推于乡党矣，然后因其才而托之以边疆宿卫之事，此古之人君所以推干戈以属之人，而无内外之虞也。今乃以夫天下之重任、人主所当至慎之选，推而属之奸悍无赖、才行不足以托于乡里之人，此方今所以讠思讠思然常抱边疆之忧，而虞宿卫之不足恃以为安也。今孰不知边疆宿卫之士不足恃以为安哉？顾以为天下学士以执兵为耻，而亦未有能骑射行阵之事者，则非召募之卒伍，孰能任其事者乎？夫不严其教、高其选，则士之以执兵为耻，而未尝有能骑射行阵之事，固其理也。凡此皆教之非其道故也。方今制禄，大抵皆薄。自非朝廷侍从之列，食口稍众，未有不兼农商之利而能充其养者也。其下州县之吏，一月所得，多者钱八九千，少者四五千，以守选、待除、守阙通之，盖六七年而后得三年之禄，计一月所得乃实不能四五千，少者乃实不能及三四千而已。虽厮养之给，亦窘于此矣，而其养生、丧死、婚姻、葬送之事，皆当于此。夫出中人之上者，虽穷而不失为君子，出中人之下者，虽泰而不失为小人。唯中人不然，穷则为小人，泰则为君子。计天下之士，出中人之上下者，千百而无十一，穷而为小人、泰而为君子者，则天下皆是也。先王以为众不可以力胜也，故制行不以己，而以中人为制，所以因其欲而利道之，以为中人之所能守，则其志可以行乎天下而推之后世。以今之制禄而欲士之无毁廉耻，盖中人之所不能也。故今官大者，往往交赂遗、营赀产，以负贪污之毁；官小者，贩鬻乞丐，无所不为。夫士已尝毁廉耻、以负累于世矣，则其偷惰取容之意起，而矜奋自强之心息，则职业安得而不弛，治道何从而兴乎？又况委法受赂、侵牟百姓者，往往而是也。此所谓不能饶之以财也。婚丧、奉养、服食、器用之物，皆无制度以为之节，而天下以奢为荣，以俭为耻。苟其财之可以具，则无所为而不得，有司既不禁，而人又以此为荣；苟其财不足而不能自称于流俗，则其婚丧之际，往往得罪于族人亲姻，而人以为耻矣。故富者贪而不知止，贫者则强勉其不足以追之，此士之所以重困，而廉耻之心毁也。凡此所谓不能约之以礼也。方今陛下躬行俭约以率天下，此左右通贵之臣所亲见。然而其闺门之内，奢靡无节，犯上之所恶，以伤天下之教者，有已甚者矣，未闻朝廷有所放绌，以示天下。昔周之人，拘群饮而被之以杀刑者，以为酒之末流生害，有至于死者众矣，故重禁其祸之所自生。重禁祸之所自生，故其施刑极省，而人之抵于祸败者少矣。今朝廷之法所尤重者，独贪吏耳，重禁贪吏而轻奢靡之法，此所谓禁其末而弛其本。然而世之识者，以为方今官冗，而县官财用已不足以供之，其亦蔽于理矣。今之入官诚冗矣，然而前世置员盖甚少，而赋禄又如此之薄，则财用之所不足，盖亦有说矣。吏禄岂足计哉？臣于财利固未尝学，然窃观前世治财之大略矣。盖因天下之力以生天下之财，取天下之财以供天下之费，自古治世未尝以不足为天下之公患也。患在治财无其道耳。今天下不见兵革之具，而元元安土乐业，人致己力，以生天下之财，然而公私常以困穷为患者，殆以理财未得其道，而有司不能度世之宜而通其变耳。诚能理财以其道而通其变，臣虽愚，固知增吏禄不足以伤经费也。方今法严令具，所以罗天下之士，可谓密矣，然而亦尝教之以道艺，而有不帅教之刑以待之乎？亦尝约之以制度，而有不循理之刑以待之乎？亦尝任之以职事，而有不任事之刑以待之乎？夫不先教之以道艺，诚不可以诛其不帅教；不先约之以制度，诚不可以诛其不循理；不先任之以职事，诚不可以诛其不任事。此三者，先王之法所尤急也，今皆不可得诛，而薄物细故、非害治之急者，为之法禁。月异而岁不同，为吏者至于不可胜记，又况能一二避之而无犯者乎？此法令所以玩而不行，小人有幸而免者，君子有不幸而及者焉。此所谓不能裁之以刑也。凡此皆治之非其道也。方今取士，强记博诵而略通于文辞，谓之茂才异等、贤良方正。茂才异等、贤良方正者，公卿之选也。记不必强，诵不必博，略通于文辞，而又尝学诗赋，则谓之进士。进士之高者，亦公卿之选也。夫此二科所得之技能不足以为公卿，不待论而后可知。而世之议者，乃以为吾常以此取天下之士，而才之可以为公卿者常出于此，不必法古之取人而后得士也。其亦蔽于理矣。先王之时，尽所以取人之道，犹惧贤者之难进，而不肖者之杂于其间也。今悉废先王所以取士之道，而驱天下之才士，悉使为贤良、进士，则士之才可以为公卿者，固宜为贤良、进士，而贤良、进士亦固宜有时而得才之可以为公卿者也。然而不肖者苟能雕虫篆刻之学，以此进至乎公卿，才之可以为公卿者，困于无补之学，而以此绌死于岩野，盖十八九矣。夫古之人有天下者，其所以慎择者，公卿而已。公卿既得其人，因使推其类以聚于朝廷，则百司庶物，无不得其人也。今使不肖之人幸而至乎公卿，因得推其类聚之朝廷，此朝廷所以多不肖之人，而虽有贤智，往往困于无助，不得行其意也。且公卿之不肖，既推其类以聚于朝廷；朝廷之不肖，又推其类以备四方之任使；四方之任使者，又各推其不肖以布于州郡，则虽有同罪举官之科，岂足恃哉？适足以为不肖者之资而已。其次九经、五经、学究、明法之科，朝廷固已尝患其无用于世，而稍责之以大义矣，然大义之所得，未有以贤于故也。今朝廷又开明经之选，以进经术之士，然明经之所取，亦记诵而略通于文辞者，则得之矣。彼通先王之意而可以施于天下国家之用者，顾未必得与于此选也。其次则恩泽子弟，庠序不教之以道艺，官司不考问其才能，父兄不保任其行义，而朝廷辄以官予之，而任之以事。武王数纣之罪，则曰“官人以世”。夫官人以世而不计其才行，此乃纣之所以乱亡之道，而治世之所无也。又其次曰流外。朝廷固已挤之于廉耻之外，而限其进取之路矣。顾属之以州县之事，使之临士民之上，岂所谓以贤治不肖者乎？以臣使事之所及，一路数千里之间，州县之吏，出于流外者往往而有，可属任以事者，殆无二三，而当防闲其奸者，皆是也。盖古者有贤不肖之分，而无流品之别，故孔子之圣而尝为季氏吏，盖虽为吏而亦不害其为公卿。及后世有流品之别，则凡在流外者，其所成立，固尝自置于廉耻之外，而无高人之意矣。夫以近世风俗之流靡，自虽士大夫之才，势足以进取，而朝廷尝奖之以礼义者，晚节末路，往往怵而为奸，况又其素所成立，无高人之意，而朝廷固已挤之于廉耻之外，限其进取者乎？其临人亲职，放僻邪侈，固其理也。至于边疆宿卫之选，则臣固已言其失矣。凡此皆取之非其道也。方今取之既不以其道，至于任之又不问其德之所宜，而问其出身之后先，不论其才之称否，而论其历任之多少。以文学进者，且使之治财，已使之治财矣，又转而使之典狱，已使之典狱矣，又转而使之治礼。是则一人之身而责之以百官之所能备，宜其人才之难为也。夫责人以其所难为，则人之能为者少矣。人之能为者少，则相率而不为。故使之典礼，未尝以不知礼为忧，以今之典礼者未尝学礼故也。使之典狱，未尝以不知狱为耻，以今之典狱者未尝学狱故也。天下之人，亦已渐渍于失教，被服于成俗，见朝廷有所任使，非其资序，则相议而讪之，至于任使之不当其才，未尝有非之者也。且在位者数徙，则不得久于其官，故上不能狃习而知其事，下不肯服驯而安其教，贤者则其功不可以及于成，不肖者则其罪不可以至于着。若夫迎新将故之劳，缘绝簿书之弊，固其害之小者，不足悉数也。设官大抵皆当久于其任，而至于所部者远，所任者重，则尤宜久于其官，而后可以责其有为。而方今尤不得久于其官，往往数日辄迁之矣。取之既已不详，使之既已不当，处之既已不久，至于任之则又不专，而又一二以法束缚之，不得行其意，臣故知当今在位多非其人，稍假借之权而不一二以法束缚之，则放恣而无不为。虽然，在位非其人而恃法以为治，自古及今，未有能治者也。即使在位皆得其人矣，而一二之以法束缚之，不使之得行其意，亦自古及今未有能治者也。夫取之既已不详，使之既已不当，处之既已不久，任之又不专，而一二之以法束缚之，故虽贤者在位，能者在职，与不肖而无能者殆无以异。夫如此，故朝廷明知其贤能足以任事，苟非其资序则不以任事而辄进之，虽进之，士犹不服也。明知其无能而不肖，苟非有罪，为在事者所劾，不敢以其不胜任而辄退之，虽退之，士犹不服也。彼诚不肖无能，然而士不服者何也？以所谓贤能者任其事，与不肖而无能者，亦无以异故也。臣前以谓不能任人以职事而无不任事之刑以待之者，盖谓此也。夫教之、养之、取之、任之，有一非其道，则足以败天下之人才，又况兼此四者而有之，则在位不才、苟简、贪鄙之人，至于不可胜数，而草野闾巷之间，亦少可任之才，固不足怪。《诗》曰：“国虽靡止，或圣或否。民虽靡?无，或哲或谋，或肃或艾。如彼泉流，无沦胥以败。”此之谓也。
夫在位之人才不足矣，而闾巷草野之间，亦少可用之才，则岂特行先王之政而不得也，社稷之托，封疆之守，陛下其能久以天幸为常而无一旦之忧乎？盖汉之张角，三十六方同日而起，所在郡国莫能发其谋；唐之黄巢，横行天下，而所至将吏无敢与之抗者。汉、唐之所以亡，祸自此始。唐既亡矣，陵夷以至五代，而武夫用事，贤者伏匿消沮而不见，在位无复有知君臣之义、上下之礼者也。当是之时，变置社稷，盖甚于弈棋之易，而元元肝脑涂地，幸而不转死于沟壑者无几耳。夫人才不足，其患盖如此。而方今公卿大夫，莫肯为陛下长虑后顾，为宗庙万世计，臣窃惑之。昔晋武帝趣过目前，而不为子孙长远之谋，当时在位亦皆偷合苟容，而风俗荡然，弃礼义，捐法制，上下同失，莫以为非。有识固知其将必乱矣，而其后果海内大扰，中国列于夷狄者二百馀年。伏惟三庙祖宗神灵所以付属陛下，固将为万世血食，而大庇元元于无穷也。臣愿陛下鉴汉、唐、五代之所以乱亡，惩晋武苟且因循之祸，明诏大臣，思所以陶成天下之才，虑之以谋，计之以数，为之以渐，期为合于当世之变，而无负于先王之意，则天下之人才不胜用矣。人才不胜用，则陛下何求而不得，何欲而不成哉？夫虑之以谋，计之以数，为之以渐，则成天下之才甚易也。臣始读《孟子》，见孟子言王政之易行，心则以为诚然。及见与慎子论齐鲁之地，以为先王之制国，大抵不过百里者，以为今有王者起，则凡诸侯之地，或千里，或五百里，皆将损之至于数十百里而后止。于是疑孟子虽贤，其仁智足以一天下，亦安能毋劫之以兵革，而使数百千里之强国，一旦肯损其地之十八九，比于先王之诸侯？至其后观汉武帝用主父偃之策，令诸侯王地悉得推恩封其子弟，而汉亲临定其号名，辄别属汉。于是诸侯王之子弟，各有分土，而势强地大者，卒以分析弱小，然后知虑之以谋、计之以数、为之以渐，则大者固可使小，强者固可使弱，而不至乎倾骇变乱败伤之衅。孟子之言不为过，又况今欲改易更革，其势非若孟子所为之难也。臣故曰：虑之以谋，计之以数，为之以渐，则其为甚易也。然先王之为天下，不患人之不为，而患人之不能，不患人之不能，而患己之不勉。何谓不患人之不为而患人之不能？人之情所愿得者，善行、美名、尊爵、厚利也，而先王能操之以临天下之士。天下之士有能遵之以治者，则悉以其所愿得者以与之。士不能则已矣，苟能则孰肯舍其所愿得，而不自勉以为才？故曰不患人之不为，患人之不能。何谓不患人之不能而患己之不勉？先王之法，所以待人者尽矣，自非下愚不可移之才，未有不能赴者也。然而不谋之以至诚恻怛之心，力行而先之，未有能以至诚恻怛之心力行而应之者也。故曰不患人之不能而患己之不勉。陛下诚有意乎成天下之才，则臣愿陛下勉之而已。臣又观朝廷异时欲有所施为变革，其始计利害未尝熟也，顾有一流俗侥幸之人不悦而非之，则遂止而不敢为。夫法度立则人无独蒙其幸者，故先王之政虽足以利天下，而当其承弊坏之后，侥幸之时，其创法立制，未尝不艰难也。以其创法立制而天下侥幸之人亦顺说以趋之，无有龃龉，则先王之法至今存而不废矣。惟其创法立制之艰难，而侥幸之人不肯顺悦而趋之，故古之人欲有所为，未尝不先之以征诛而后得其意。《诗》曰：“是伐是肆，是绝是忽，四方以无拂。”此言文王先征诛而后得意于天下也。夫先王欲立法度，以变衰坏之俗而成人之才，虽有征诛之难，犹忍而为之，以为不若是不可以有为也。及至孔子，以匹夫游诸侯，所至则使其君臣捐所习，逆所顺，强所劣，憧憧如也，卒困于排逐。然孔子亦终不为之变，以为不如是不可以有为，此其所守，盖与文王同意。夫在上之圣人莫如文王，在下之圣人莫如孔子，而欲有所施为变革，则其事盖如此矣。今有天下之势，居先王之位，创立法制，非有征诛之难也；虽有侥幸之人不悦而非之，固不胜天下顺悦之人众也。然而一有流俗侥幸不悦之言，则遂止而不敢为者，惑也。陛下诚有意乎成天下之才，则臣又愿断之而已。夫虑之以谋，计之以数，为之以渐，而又勉之以成，断之以果，然而犹不能成天下之才，则以臣所闻盖未有也。然臣之所称，流俗之所不讲，而今之议者，以谓迂阔而熟烂者也。窃观近世士大夫所欲悉心力耳目以补助朝廷者有矣。彼其意，非一切利害则以为当世所不能行者。士大夫既以此希世，而朝廷所取于天下之士，亦不过如此。至于大伦大法，礼义之际，先王之所力学而守者，盖不及也。一有及此，则群聚而笑之，以为迂阔。今朝廷悉心于一切之利害，有司法令于刀笔之间，非一日也，然其效可观矣。则夫所谓迂阔而熟烂者，惟陛下亦可以少留神而察之矣。昔唐太宗贞观之初，人人异论，如封德彝之徒，皆以为非杂用秦、汉之政，不足以为天下。能思先王之事、开太宗者，魏文正公一人尔。其所施设，虽未能尽当先王之意，抑其大略可谓合矣。故能以数年之间而天下几致刑措，中国安宁，蛮夷顺服，自三王以来，未有如此盛时也。唐太宗之初，天下之俗，犹今之世也，魏文正公之言，固当时所谓迂阔而熟烂者也，然其效如此。贾谊曰：“今或言德教之不如法令，胡不引商、周、秦、汉以观之？”然则唐太宗之事，亦足以观矣。
臣幸以职事归报陛下，不自知其驽下无以称职，而敢及国家之大体者，以臣蒙陛下任使而当归报。窃谓在位之人才不足，而无以称朝廷任使之意，而朝廷所以任使天下之士者，或非其理，而士不得尽其才，此亦臣使事之所及，而陛下之所宜先闻者也。释此一言而毛举利害之一二，以污陛下之聪明，而终无补于世，则非臣所以事陛下之义也。伏惟陛下详思而择其中，天下幸甚。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>相似</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E7%9B%B8%E4%BC%BC/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E7%9B%B8%E4%BC%BC/</guid>
      <description>无论是在生活还是其他，会遇到相似的人，这世上没有什么是不可获缺的，因为都有相似，但是这么说也未必对，因为对于你当时的心境来说，这就是唯一的，没有什么是可以替代的，所以说，很多东西就是不可替代的，不像工厂里的物品，可以批量生产，但是我们平时不会去在意这个，就像这个世界上是不会有两片相同的叶子一样，即便你知道两样东西无论再相似都可以找出不同的地方。那么，如果有相似的，那么就存在于我们的定义之中，好比原子，质子等等。因为此时是赋予了他们一样的特性，因为他们是一样的，而不是相似的。
回到正题，相似对于心理上来说，肯定会造成你遇到相似的人或是看到相似的人你会忍不住多看几眼，多想几次，这无可厚非，甚至于在心理上会趋向于你想象当中认为在你脑海中相似的那个人，当然，二者是没有可比性的，但是却往往被自己拿来对比，这是其一；其二则是，相似的人或事从某种角度上来说，你可以看做是不同时间空间下平行的，好比平行宇宙一样，可以这么理解，假设世界上有一个源，那么它在这个世界上所扩散出去的其他分身当然是相似的，这是这物体的本身来说。
即便是相似又如何，无论我多久未来，依旧未变，不随人而动。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>02.17梦</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E6%A2%A602.06/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E6%A2%A602.06/</guid>
      <description>昨天做了一个梦，梦到一人和我一起，我知道她是谁，但我不说，我记得就行，在梦里跟我做一样的工作，我们一起干工作上的事，但是在梦里，过年后的第一天我迟到了，当时觉得好紧张，我印象中并没有受到严厉的批评，好吧，做梦是做梦。
我不知道我还要多久才能达成我的目标，我现在不是正在努力前进么，历史包括一切，哲学，我不知道，我有时候会受他的影响，或许终究不是一个很纯粹的人，这需要时间来磨合吧。
回到昨天的梦，在梦里不总是开心的，有时候我做梦也会做噩梦，少，我大部分做的是美梦。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>赤壁赋</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E8%B5%A4%E5%A3%81%E8%B5%8B/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E8%B5%A4%E5%A3%81%E8%B5%8B/</guid>
      <description>原文 壬戌之秋，七月既望，蘇子與客泛舟遊於赤壁之下。清風徐來，水波不興。舉酒屬客，誦明月之詩，歌窈窕之章。少焉，月出於東山之上，徘徊於斗牛之間。白露橫江，水光接天。縱一葦之所如，凌萬頃之茫然。浩浩乎如馮虛御風，而不知其所止；飄飄乎如遺世獨立,羽化而登仙。
於是飲酒樂甚，扣舷而歌之。歌曰：“桂棹兮蘭槳，擊空明兮溯流光。渺渺兮予懷，望美人兮天一方。”客有吹洞簫者，倚歌而和之。其聲嗚嗚然，如怨如慕，如泣如訴；餘音嫋嫋，不絕如縷。舞幽壑之潛蛟，泣孤舟之嫠婦。
蘇子愀然，正襟危坐，而問客曰：“何爲其然也？”客曰：“‘月明星稀，烏鵲南飛。’此非曹孟德之詩乎？西望夏口，東望武昌，山川相繆，鬱乎蒼蒼，此非孟德之困於周郎者乎？方其破荊州，下江陵，順流而東也，舳艫千里，旌旗蔽空，釃酒臨江，橫槊賦詩，固一世之雄也，而今安在哉？況吾與子漁樵於江渚之上，侶魚蝦而友麋鹿，駕一葉之扁舟，舉匏樽以相屬。寄蜉蝣於天地，渺滄海之一粟。哀吾生之須臾，羨長 江之無窮。挾飛仙以遨遊，抱明月而長終。知不可乎驟得，託遺響於悲風。”
蘇子曰：“客亦知夫水與月乎？逝者如斯，而未嘗往也；盈虛者如彼，而卒莫消長也。蓋將自其變者而觀之，則天地曾不能以一瞬；自其不變者而觀之，則物與我皆無盡也，而又何羨乎！且夫天地之間，物各有主，苟非吾之所有，雖一毫而莫取。惟江上之清風，與山間之明月，耳得之而爲聲，目遇之而成色，取之無禁，用之不竭。是造物者之無盡藏也，而吾與子之所共適。”(共適 一作：共食) 客喜而笑，洗盞更酌。餚核既盡，杯盤狼籍。相與枕藉乎舟中，不知東方之既白。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
