<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>中国史 on 木尘</title>
    <link>https://iimuchen.github.io/tags/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%8F%B2/</link>
    <description>Recent content in 中国史 on 木尘</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Thu, 10 Feb 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://iimuchen.github.io/tags/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%8F%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>南朝的中央集权</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E5%8D%97%E6%9C%9D%E7%9A%84%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E9%9B%86%E6%9D%83/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E5%8D%97%E6%9C%9D%E7%9A%84%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E9%9B%86%E6%9D%83/</guid>
      <description>东晋时期皇族与士族共同把持政治，皇权衰弱，南朝时，中央集权加强。
从晋孝武帝开始，皇权有恢复的趋势，后刘裕以强大的军事实力建立刘宋，皇权进一步加强，宋文帝时又诛杀士族，发展了中央集权，在此之后，南朝皇权加强成为一种趋势，到梁武帝时，中央集权大大加强。
士族威胁到皇权，加强中央集权成为必然，且南朝皇帝均以军权建国，在绝对的实力面前，一切皆是枉然。
梁武帝时中央权力机构：
1.尚书省，出纳王命，敷奏万机 2.中书省，起草诏书，政令等，接受尚书奏机要等机要大事。 3.门下省，皇帝身边的顾问秘书等。 4.秘书省，掌典籍图书。 5.集书省，掌侍从左右，省阅奏书，并有驳回权，且与中书侍郎对掌禁令，纠察违失，权亦极重。 总趋势是国家的中枢权力关于已被分割为若干个，有利于中央集权。 这一时南寒人势力逐渐兴起，担任要职。刘宋之后寒人势力发展得特别快，特别是军权，说明士族权力的下降，门阀制度的衰落和中央集权的强化。地方上遏制州镇力量，排斥异姓在州镇的权力，派遣宗室诸王出镇地方，并且建立典签制度，将州长官的权力架空。分割州域以便分而治之，也反映了州镇权力的衰弱和中央集权的加强。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>宰相的演变</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E5%AE%B0%E7%9B%B8%E7%9A%84%E6%BC%94%E5%8F%98/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E5%AE%B0%E7%9B%B8%E7%9A%84%E6%BC%94%E5%8F%98/</guid>
      <description>最开始的秦汉三公卿制到隋唐的三省六部制，朱元璋废。自诞生起就被压抑，由内朝官向外朝官转化，由实至虚。
秦朝时，宰相的正式官名为丞相。有时分设左右，以右为上，称为“右丞相”“左丞相”，宦官担任宰相职务的称为“中丞相”。
汉朝与秦朝相仿，只是如果称为相国的话地位更高一些，并以御史大夫为副职。汉武帝时，起用儒生当丞相，处理日常行政事务，而政务中心则转到了内廷。宰相的职权逐渐转移到了尚书台长官的手中。汉哀帝改丞相为大司徒，东汉由司徒、司空、太尉共同执政。汉献帝时，复置丞相，由曹操担任。
魏晋南北朝时，丞相或相国多为权臣自命，成为了一种篡位夺权的手段。南北朝制度多变，皇帝所与议论政事或委以机密者，即是宰相，官名有中书监、中书令、侍中、尚书令、仆射或将军。其位最尊、权最大者则为录尚书事。
隋朝定三省制，三省长官内史省的内史令、门下省的纳言、尚书省的尚书令都是宰相。 唐改内史省为中书省，内史令为中书令，纳言为侍中。唐高宗后，只有加“同中书门下三品”“同中书门下平章事”者才是宰相。
宋朝以同中书门下平章事为宰相正式官名，以参知政事为副。从汉至唐，皇帝待宰相之礼，逐渐降级，至宋太祖废“坐论”之礼，使宰相地位大降。神宗元丰改制，设宰相二人，首相称尚书左仆射兼门下侍郎，次相称尚书右仆射兼门下侍郎；另设门下侍郎、中书侍郎、尚书左右丞为副相。徽宗政和时，改左仆射为太宰兼门下侍郎，右仆射为少宰兼中书侍郎。高宗建炎间，再改宰相官名为尚书左右仆射同中书门下平章事，副相为参知政事。孝宗乾道间又改为左、右丞相。
元朝以中书省为政务中枢，主官中书令常由皇太子兼领，不常设，下为左右丞相，再下为平章政事，副职为左右丞及参知政事。
明朝初亦设中书省，左右丞相。太祖洪武十三年（1380年），罢中书省，废丞相，由皇帝亲决国政。宰相制度遂废。后皇帝以不胜庶政之繁，设内阁大学士协理文书。后阁职渐重，大学士成为事实上的宰相，称辅臣，居首者为首辅。
清沿明制，雍正时设军机处，内阁成为闲曹，军机大臣成为事实上的宰相。 明、清习惯上都称授大学士为拜相，但无正式宰相名份。
转自百度</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>秦汉专制主义及中央集权</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E7%A7%A6%E6%B1%89%E4%B8%93%E5%88%B6%E4%B8%BB%E4%B9%89%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E9%9B%86%E6%9D%83/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E7%A7%A6%E6%B1%89%E4%B8%93%E5%88%B6%E4%B8%BB%E4%B9%89%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E9%9B%86%E6%9D%83/</guid>
      <description>秦 秦始皇建立秦朝之后在政治、经济、文化等方面采取了一系列的措施来加强中央集权。
政治：1.确立了皇帝制度，皇帝有至高无上的的皇权，皇帝拥有至高无上的权力，从中央到地方的主要官员均由皇帝任免，对皇帝负责，军权集中到皇帝手中。2.中央实行三公九卿制；3.地方实行郡县制。
经济：1.承认土地私有；2.统一货币、度量衡与车轨。
文化：书同文，制定小篆，焚书坑儒，颁布秦律，以法家思想为国家的统一指导思想。
军事：南取百越之地，统一岭南，北击匈奴并修筑万里长城。
汉 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
