<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>随笔 on 木尘</title>
    <link>https://iimuchen.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/</link>
    <description>Recent content in 随笔 on 木尘</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Wed, 16 Mar 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://iimuchen.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>一些</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E4%B8%80%E4%BA%9B/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E4%B8%80%E4%BA%9B/</guid>
      <description>世上多少人不是三言两语能说清楚的，有一些事情很难受，你不能让其用言语表现出来。这是一种什么的感觉呢？即便穿越历史的长河，你依旧可以发现，这是必然，哲学家那么爱思考也未必能解决这种问题，你在某个阶段会思考，会佩服某个人，某群特定的人，这个特定值得商榷，到底是有还是无？所以没有一个定论，你可以佩服那种为国为民的大英雄，也可以理解某些特定时代的小人物，站在他们的角度，已经抛出了对错之分，即便后人按忠良是非去定义这些所谓的人，他们严格意义上已经不是人了，而是一个符号，剥夺了他作为人的属性而去要把人的属性加上去（后面加一个，有点不“公平”）。所以有时候说历史学家有点冷血也不是没有原因，正是他们太“理性”了，理性的有些不近人情。（我想把这些词都加以引号也是有我的用意，这是我的理性，当然也是理性。）写下这里的时候我有点不明白括号的用法。
那么是痛苦的事呢，你用一个笼统的概念来陈述。能让你的心“痛”的事。你的大脑在这个时候会非常的“通透”，心有点明了了，我觉得我们中国人对于心脑的理解是很不一样的，在你的心里还是在你的脑里呢。所以这里是心痛，这是身体上的，大脑通透是精神上的，按一般的概念，因为大脑是物质，精神是意识，意识依靠物质存在，这种所谓的载体我想在小说是常见的，也是我们擅于接受的，任何其他的说法均是唯心主义，没错。有时候你会说你是一个唯物主义者，好像这是一个光荣的称呼一般，如果唯物主义者是实事求是的，这一个问题是基本问题，你为什么不能直面内心（大脑），因为在这个问题上无论你是否接受唯物或者唯心论你都无法逃避，那么什么是本质，存在是本质，意识是本质，还是思考本身，亦或是你在思考的思考？这当然是不能无限套娃的。但是你无论如何思考，无论你是否意识到在最外层，一直有一个“窥探”你的思想存在，你就无法跳出这个圈，你以为，在你敲击的这一个过程中你以为是想通了么，还是未可知呢？
回到痛苦，痛苦的类型，如果你看过类似的书，我想一本系统介绍“xx”书的肯定会将痛苦分成几个类型亦或是几个等级，这是常见的，我只是这么一说这样的方法，或者从不同角度。历史也是这样，千人千面，你没有思考为什么会这样呢，无论是语言还是文字，有一些是你无法描述的，我想这种是重要的，人们往往托因于只可意会不可言传，而无法呈现，即你永远无法将你脑（心）中最真实的第一感觉给呈现。哲学家也好，历史学家也罢，文学家亦是。工具永远只是工具，这三者是用不同的工具尽力将自己的世界给描绘……
桃李春风，江湖夜雨。
时间不会倒退，生命不会重来，你的白发会日益增多，你的思想随风而过，随风而动。
没有经历过痛是无法真正理解的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>逝</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E9%80%9D/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E9%80%9D/</guid>
      <description>记得上次更新是在二月份左右，时间真快啊，这一个月什么都没有做，稍微值得一提的便是在英语上找到了学习的乐趣，在这个时代不懂英文从某种程序上可以称之为文盲。
回想一下这一个月干了什么呢，好像什么都没有做，看了看天龙，小说上面倒没有什么进展，因为一直在克制自己不要看小说，现在还不是尽情看小说的时期，故。
其实方面也没有很多，无法克服的东西亦有很多，人无完人，我是废人。不过这一个月感慨也是挺深的，你越能体会这种感觉，这种孤独的感觉，借用一句话，当你经过七重的孤独，你才能成为真正的强者。或许是对的。
随着你年龄的变化，你心智也在变化，这是当然，废话文学。我在这里表达的是，你变化的过程中你收获了什么，要让你去把握变化中的奥妙，但是前提你得先有不变的东西做为支撑吧，人生漫漫。
红豆生南国，春来发几枝……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>最近</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E6%9C%80%E8%BF%91/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E6%9C%80%E8%BF%91/</guid>
      <description>最近看了一本小说 《神魂至尊》，感觉有点像斗破和武动以及其他我看过的小说的合体，世界观什么的比这两本大，但是目前看来没有武道大帝那么大，不过说实话，好久没有看武道大帝了，也不知道罗修到啥境界了，最后一次看记得是太玄吧，武道的格局还是很喜欢的，后来的维度，虚空什么的也能接受，或许事实如此，不论。
这里面卓文和幕辰雪的感情线还是可以的，一见钟情，而且的确写得不错，哈哈，说到这我不得不提仙逆一下，写这么好的书，感情线不行，不过其他方面的确很好。回到神魂，虽然是爽文，看起来也的确有很多不足，而且基本都能说出来下面怎么发展，但是也不失为一本消愁之书，看得多了，很多东西感觉是不一样的，并没有很明显的界限。
评价一本书很容易，无外乎用自己的话将其故事大致说一遍，点评其中细节而已，发表下自己的意见，如同看新闻一样，发表自己的看法，但是能从中得到什么就看个人了，有共同之处，情到深处，自然感同身受。有时候人们往往在自己不了解的方面发表自己的意见，或许是图一时口快等等，昨天听中古史的时候有一句深得我心：老师上课可以讲授的只是历史的百分之十，而同学们却把他当做历史的百分之九十来看，并发表自己的看法……我想这样的看法定是不太公允的，看书亦是如此，学习亦是，知道的越多，学的越多，越觉自己无知。但是难能可贵的是人们努力朝着“有知”的道路前进中。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>专制主义集权的产生</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E4%B8%93%E5%88%B6%E4%B8%BB%E4%B9%89%E9%9B%86%E6%9D%83%E7%9A%84%E4%BA%A7%E7%94%9F/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E4%B8%93%E5%88%B6%E4%B8%BB%E4%B9%89%E9%9B%86%E6%9D%83%E7%9A%84%E4%BA%A7%E7%94%9F/</guid>
      <description>专制主义中央集权制是君主专制和国家职权统一于政府，削弱地方为标志的政治制度，始于战国，成于秦汉
产生原因：1.经济上，专制主义中央集权制度的产生是维护封建经济基础的需要，经济根源是封建的分散性；2.政治上，专制主义中央集权制度的产生是适应领土扩大和巩固、维护国家统一的需要；3.思想上则是战国时法家思想的以及之后秦治儒家大一统思想的影响，宋明理学也为专制主义中央集权制度提供了思想上的助力；4.社会上，虽然秦之后废除宗法制，但其影响并未消失，为打破宗法家族制，加强君主对基层臣民的控制，势在必行。
发展过程：1.秦汉时是封建专制中央集权制度的建立时期，秦始皇建立皇帝制度，并以郡县制取代分封制，重点解决中央与地方的关系；2.汉武帝至明太祖废除宰相，则是发展时期，由中朝、尚书台、三省六部制再到中书省一省制，君权不断加强，其中削弱相权（历代宰相官职名称变化），最后完全取代相权，重点解决皇帝与宰相的矛盾；3.明至清末，进入高度集权阶段，即彻底的君主专制，明代内阁与清军机处的设立，标志着封建专制主义中央集权发展的巅峰。
影响：专制主义中央集权制在我国古代社会的发展过程中，促进了统一多民族国家的形成与发展，有利于维护国家统一与领土完整，有利于社会经济的发展，有利于各民族的融合，有利于各地区经济文化交流，有利于中华文化的传承有序；但是从另一方面来看则造成人治大于法治，禁锢了人民的思想，一定程度上也限制了政治、经济、文化的发展。
注：一省制所指的是元朝最高的中枢权利机构的设置，与唐朝的三省六部制相对应理解。唐朝分割相权，把宰相的权利分到尚书省、中书省和门下省。到了元朝，为了提高办事效率，三省并为中书省一省，所以成为一省制，直辖河北、山西、山东、蒙古，这是就中央而言的。而行省制，是元朝的地方建制，与秦地郡县制和汉的郡国并行制等一系列的制度站在一个角度理解，元朝总共分为十个行省，岭北、辽阳、河南、陕西、四川、甘肃、云南、江西、浙江、湖北，此外还有高丽行省，这是就地方而言的。–转自百度</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>所想出入</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E6%89%80%E6%83%B3%E4%B9%8B%E5%87%BA%E5%85%A5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E6%89%80%E6%83%B3%E4%B9%8B%E5%87%BA%E5%85%A5/</guid>
      <description>即便你后来知道了，事实与你心中所想有出入，又如何，不外乎杞人忧天，庸人自扰而已。所谓桃李春风，江湖夜雨，不想自然是不会有太多的烦恼了，人生就像是一场戏，人生百态，思之品之，其中滋味，唯有体会过方知晓，逃避不是办法，直面惨淡的人生，何况并不惨淡。
从郑伯克段于鄢这篇，其实还挺喜欢郑庄公的脾性的，倒是挺对我的味口，不及黄泉，不相见也。多行不义必自毙，子且姑之……
ps：与以上无关，诗经是真难读。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>相似</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/post/%E7%9B%B8%E4%BC%BC/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/post/%E7%9B%B8%E4%BC%BC/</guid>
      <description>无论是在生活还是其他，会遇到相似的人，这世上没有什么是不可获缺的，因为都有相似，但是这么说也未必对，因为对于你当时的心境来说，这就是唯一的，没有什么是可以替代的，所以说，很多东西就是不可替代的，不像工厂里的物品，可以批量生产，但是我们平时不会去在意这个，就像这个世界上是不会有两片相同的叶子一样，即便你知道两样东西无论再相似都可以找出不同的地方。那么，如果有相似的，那么就存在于我们的定义之中，好比原子，质子等等。因为此时是赋予了他们一样的特性，因为他们是一样的，而不是相似的。
回到正题，相似对于心理上来说，肯定会造成你遇到相似的人或是看到相似的人你会忍不住多看几眼，多想几次，这无可厚非，甚至于在心理上会趋向于你想象当中认为在你脑海中相似的那个人，当然，二者是没有可比性的，但是却往往被自己拿来对比，这是其一；其二则是，相似的人或事从某种角度上来说，你可以看做是不同时间空间下平行的，好比平行宇宙一样，可以这么理解，假设世界上有一个源，那么它在这个世界上所扩散出去的其他分身当然是相似的，这是这物体的本身来说。
即便是相似又如何，无论我多久未来，依旧未变，不随人而动。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
