<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on </title>
    <link>https://iimuchen.github.io/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 08 Feb 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://iimuchen.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2022</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/posts/2022/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/posts/2022/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于日本家族的一点思考</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/posts/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%97%A5%E6%9C%AC%E5%AE%B6%E6%97%8F%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/posts/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%97%A5%E6%9C%AC%E5%AE%B6%E6%97%8F%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/</guid>
      <description>今天看图解日本史的时候，对于日本家族的理解更加深入了一些。
我当时在路上突然忘记了我到底要记录什么，因为是临时想起，所以便也没有深究。好在我现在想起来了，如果把日本想象成一个没落家族，因为之前是被其他家族差点灭门，而当时我的想象中不是这样，因为斩草除根，所以在最初的设想是直接被灭族，且不论。后来是因为他们一族拥有特殊的能力而被留下，然后崛起，但是还是斗争不过强大的帝国。如果特殊能力的话，其实最符合的应该是女真，因为“海东青”。
当时看天智和天武两兄弟的时候也觉得挺有意思，天智抢了天武的妻子，最后天武抢了天智儿子的皇位，天智儿子取了天武之女&amp;hellip;等下，我也凌乱了，反正很乱就是。日本在伦理方面的确相对于我们来说，可以说没有伦理了。
​
​</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>相似</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/posts/%E7%9B%B8%E4%BC%BC%E6%80%A7/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/posts/%E7%9B%B8%E4%BC%BC%E6%80%A7/</guid>
      <description>无论是在生活还是其他，会遇到相似的人，这世上没有什么是不可获缺的，因为都有相似，但是这么说也未必对，因为对于你当时的心境来说，这就是唯一的，没有什么是可以替代的，所以说，很多东西就是不可替代的，不像工厂里的物品，可以批量生产，但是我们平时不会去在意这个，就像这个世界上是不会有两片相同的叶子一样，即便你知道两样东西无论再相似都可以找出不同的地方。那么，如果有相似的，那么就存在于我们的定义之中，好比原子，质子等等。因为此时是赋予了他们一样的特性，因为他们是一样的，而不是相似的。
回到正题，相似对于心理上来说，肯定会造成你遇到相似的人或是看到相似的人你会忍不住多看几眼，多想几次，这无可厚非，甚至于在心理上会趋向于你想象当中认为在你脑海中相似的那个人，当然，二者是没有可比性的，但是却往往被自己拿来对比，这是其一；其二则是，相似的人或事从某种角度上来说，你可以看做是不同时间空间下平行的，好比平行宇宙一样，可以这么理解，假设世界上有一个源，那么它在这个世界上所扩散出去的其他分身当然是相似的，这是这物体的本身来说。
即便是相似又如何，无论我多久未来，依旧未变，不随人而动。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>梦</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/posts/%E6%A2%A6/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/posts/%E6%A2%A6/</guid>
      <description>​	昨天做了一个梦，梦到一人和我一起，我知道她是谁，但我不说，我记得就行，在梦里跟我做一样的工作，我们一起干工作上的事，但是在梦里，过年后的第一天我迟到了，当时觉得好紧张，我印象中并没有受到严厉的批评，好吧，做梦是做梦。
​	我不知道我还要多久才能达成我的目标，我现在不是正在努力前进么，历史包括一切，哲学，我不知道，我有时候会受他的影响，或许终究不是一个很纯粹的人，这需要时间来磨合吧。
​	回到昨天的梦，在梦里不总是开心的，有时候我做梦也会做噩梦，少，我大部分做的是美梦。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>杂谈</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/posts/%E6%9D%82%E8%B0%88/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/posts/%E6%9D%82%E8%B0%88/</guid>
      <description>随便想想 这两天看了看小欢喜、小别离等等，感悟挺多的，家庭温馨的感觉。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>赤壁赋</title>
      <link>https://iimuchen.github.io/posts/%E8%B5%A4%E5%A3%81%E8%B5%8B/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://iimuchen.github.io/posts/%E8%B5%A4%E5%A3%81%E8%B5%8B/</guid>
      <description>原文 壬戌之秋，七月既望，蘇子與客泛舟遊於赤壁之下。清風徐來，水波不興。舉酒屬客，誦明月之詩，歌窈窕之章。少焉，月出於東山之上，徘徊於斗牛之間。白露橫江，水光接天。縱一葦之所如，凌萬頃之茫然。浩浩乎如馮虛御風，而不知其所止；飄飄乎如遺世獨立,羽化而登仙。
於是飲酒樂甚，扣舷而歌之。歌曰：“桂棹兮蘭槳，擊空明兮溯流光。渺渺兮予懷，望美人兮天一方。”客有吹洞簫者，倚歌而和之。其聲嗚嗚然，如怨如慕，如泣如訴；餘音嫋嫋，不絕如縷。舞幽壑之潛蛟，泣孤舟之嫠婦。
蘇子愀然，正襟危坐，而問客曰：“何爲其然也？”客曰：“‘月明星稀，烏鵲南飛。’此非曹孟德之詩乎？西望夏口，東望武昌，山川相繆，鬱乎蒼蒼，此非孟德之困於周郎者乎？方其破荊州，下江陵，順流而東也，舳艫千里，旌旗蔽空，釃酒臨江，橫槊賦詩，固一世之雄也，而今安在哉？況吾與子漁樵於江渚之上，侶魚蝦而友麋鹿，駕一葉之扁舟，舉匏樽以相屬。寄蜉蝣於天地，渺滄海之一粟。哀吾生之須臾，羨長 江之無窮。挾飛仙以遨遊，抱明月而長終。知不可乎驟得，託遺響於悲風。”
蘇子曰：“客亦知夫水與月乎？逝者如斯，而未嘗往也；盈虛者如彼，而卒莫消長也。蓋將自其變者而觀之，則天地曾不能以一瞬；自其不變者而觀之，則物與我皆無盡也，而又何羨乎！且夫天地之間，物各有主，苟非吾之所有，雖一毫而莫取。惟江上之清風，與山間之明月，耳得之而爲聲，目遇之而成色，取之無禁，用之不竭。是造物者之無盡藏也，而吾與子之所共適。”(共適 一作：共食) 客喜而笑，洗盞更酌。餚核既盡，杯盤狼籍。相與枕藉乎舟中，不知東方之既白。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
